<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:py="http://codespeak.net/lxml/objectify/pytype" py:pytype="TREE"><text><body><div type="edition" xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:stoa0275.stoa006.opp-lat2"><div n="1" subtype="book" type="textpart"><div n="1" subtype="section" type="textpart"><p>Si quid retro gestum est nobis aduersus Marcionem. <lb n="5"/>
            iam hinc uiderit. nouam rem adgredimur ex uetere. primum <lb/>
            opusculum quasi properatum pleniore postea compositione rescideram. <lb/>
            hanc quoque nondum exemplariis suffectam fraude tunc <lb/>
            fratris, dehinc apostatae, amisi, qui forte descripserat quaedam <lb/>
            mendosissime et exhibuit frequentiae. emendationis necessitas<lb n="10"/>
            facta est innouationis. eius occasio aliquid adicere persuasit. <lb/>
            ita stilus iste nunc de secundo tertius et de tertio iam hinc <lb/>
            primus hunc opusculi sui exitum necessario praefatur, ne <lb/>
            quem uarietas eius in disperso reperta confundat. 
</p><p>Pontus igitur, qui Euxinus natura negatur, nomine inluditur. <lb n="15"/>
            ceterum hospitalem Pontum nec de situ aestimes; ita ab

<note type="footnote"> 1 INCIPIT ADVERSVS MARCION LIBER PRIMVS <hi rend="italic">M,</hi> Incipit liber <lb/>
            primus Q. Septimi Florentis Tertulliani adueraus Marcionem <hi rend="italic">F</hi> 10 frequentiae. <lb/>
            emendationis <hi rend="italic">R,</hi> frequenti aemendationis <hi rend="italic">M,</hi> frequentiae mendationis <lb/>
            <hi rend="italic">F</hi> 11 facta est. innouationie <hi rend="italic">uulgo</hi> 12 <hi rend="italic">Singularibus<lb/>
             huius operis fatis, quae hie enarrat Tertullianus, factum esse puto, <lb/>
            ut haud raro de secunda ediiione a nescio quo in comparationem <lb/>
            uocata aliqua in hanc tertiam transmearint. inueniuntur enim, id quod <lb/>
            priores editores omnino fugisse uidetur, hic illic eius condicionis loci, in<lb/>
             qtiibus eadem argumenta et breuius et copiosius edisserta compareant. <lb/>
             sed cum plerumque dignosci iam non liceat, quae prioris, quae posierioris <lb/>
            sint editionis, satis habui in verborum contextu quae dupliciforma composita <lb/>
            proferuntur lineis uerticalibus includere, margini priore loco sigmate</hi> (C),, <lb/>
            <hi rend="italic">posteriore antisigmate (0) adscripto. interpolationes autem, necessitate qvadam <lb/>
            ortas in hac rerum condicione, ut et alibi, uncinis seclusi</hi>. 15 igitur, <lb/>
            aui <hi rend="italic">R3,</hi> qui igitur <hi rend="italic">MRt,</hi> qui <hi rend="italic">dicitur Rig</hi> natura <hi rend="italic">om. R1</hi> 16 ospitalem <hi rend="italic">M</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="291"/>
            humanioribus fretis nostris quasi quodam barbariae suae pudore <lb/>
            secessit. gentes ferocissimae inhabitant; si tamen habitatur <lb/>
            in plaustro. sedes incerta, uita cruda, libido promiscua et <lb/>
            plurimum nuda; etiam cum abscondunt, suspensis de iugo <lb/>
             pharetris ut indicibus notantur, ne qui intercedat. ita nec <lb n="5"/>
            armis suis erubescunt. parentum cadauera cum pecudibus <lb/>
            caesa conuiuio conuorant. qui non ita decesserint, ut escatiles <lb/>
            iuerint, maledicta mors est. nec feminae sexu mitigantur <lb/>
            secundum pudorem; ubera excludunt, pensum securibus faciunt, <lb/>
            malunt militare quam nubere. duritia de caelo quoque. dies <lb n="10"/>
            numquam patens, sol numquam ridens, unus aer nebula, totus <lb/>
            annus hibernum, omne quod fiauerit aquilo est. liquores niuibus <lb/>
            redeunt, amnes glacie negantur, montes pruina exaggerantur. <lb/>
            omnia torpent, omnia rigent; nihil illic nisi feritas calet, illa <lb/>
            scilicet, quae fabulas scaenis dedit de sacrificiis Taurorum et <lb n="15"/>
            amoribus Colchorum et crucibus Caucasorum. sed nihil tam <lb/>
            barbarum ac triste apud Pontum quam quod illic Marcion <lb/>
            natus est, Scytha tetrior, Hamaxobio instabilior, Massageta <lb/>
            inhumanior, Amazona audacior, nubilo obscurior, hieme frigidior, <lb/>
            gelu fragilior, Histro fallacior, Caucaso abruptior. quidni? <lb n="20"/>
            penes quem uerus Prometheus, deus omnipotens, blasphemiis <lb/>
            lancinatur. iam et bestiis illius barbariei importunior Marcion. <lb/>
            quis enim tam castrator carnis castor quam qui nuptias <lb/>
            abstulit? quis tam comesor mus Ponticus quam qui euangelia <lb/>
             conrosit? ne tu, Euxine, probabiliorem feram philosophis edidisti <lb n="25"/>
            quam Christianis. nam ille canicola Diogenes hominem inuenire <lb/>
            cupiebat. lucernam meridie circumferens, Marcion deum, quem <lb/>
            inuenerat, extincto lumine fidei suae amisit. non negabunt

<note type="footnote"> 1 aua <hi rend="italic">M</hi> 4 abscondunt <hi rend="italic">scil</hi>. libidinem 5 ut indicibus <hi rend="italic">MR1,</hi> indicibus R3 <lb/>
            <hi rend="italic">uulgo (uariae lecttbnes codicisFubiubi consentiunt cumB siueR1 non notabvntur) <lb/>
            </hi> notantur <hi rend="italic">scripsi:</hi> notentur <hi rend="italic">MRl om. R3 uulgo</hi> ne <hi rend="italic">MR1,</hi> <lb/>
            ne(temere) <hi rend="italic">Rs uulgo</hi> qui <hi rend="italic">MFR3,</hi> quis <hi rend="italic">Rl 11</hi> ridens <hi rend="italic">Eng:</hi> libens <hi rend="italic">MR</hi>. <lb/>
            liquens <hi rend="italic">Urs,</hi> liber <hi rend="italic">Lat,</hi> lncens <hi rend="italic">Leopoldus</hi> 12 niuibus <hi rend="italic">Eng:</hi> ignibus <hi rend="italic">MR</hi> <lb/>
            14 feritas <hi rend="italic">MR</hi> ueritas <hi rend="italic">F</hi> 18 Hamaiobio <hi rend="italic">R,</hi> maxobio <hi rend="italic">MF</hi> 19 amazona <hi rend="italic">M,</hi> <lb/>
            amazemaF. AmazoniaR <hi rend="italic">21 uelutPrometheus susp.Eng 221ancinatur R3,</hi> <lb/>
            ladniatur MRt, lacimatur F <hi rend="italic">barbarieiMR1, barborieiF, barbariaeR3 uulgo <lb/>
            24 commesor M 25 nae R uulgo 26 illa Urs canicola Eng: oaninola MR</hi> </note>

<note type="footnote"> 19* </note> <lb/>
             
<pb n="292"/>
            discipuli eius primam illius fidem nobiscum fuisse, ipsius <lb/>
            litteris testibus, ut hinc iam destinari possit haereticus qui <lb/>
            deserto quod prius fuerat id postea sibi elegerit, quod retro <lb/>
            non erat. in tantum enim haeresis deputabitur quod postea <lb/>
            inducitur, in quantum ueritas habebitur quod retro et a primordio<lb n="5"/>
            traditum est. sed alius libellus hunc gradum sustinebit <lb/>
            aduersus haereticos, etiam sine retractatu doctrinarum <lb/>
            reuincendos. quod hoc sint de praescriptione nouitatis. nunc <lb/>
            quatenus admittenda congressio est interdum, ne compendium <lb/>
            praescriptionis ubique aduocatum diffidentiae deputetur, regulam <lb n="10"/>
            prius aduersarii praetexam, ne cui lateat, in qua principalis <lb/>
            quaestio dimicatura est. 
</p></div><div n="2" subtype="section" type="textpart"><p>Duos Ponticus deos adfert, tamquam duas Symplegadas <lb/>
            naufragii sui, quem negare non potuit, id est creatorem, id est <lb/>
            nostrum, et quem probare non poterit, id est suum, passus,<lb n="15"/>
            infelix, huius praesumptionis instinctum de simplici capitulo <lb/>
            dominicae pronuntiationis, in homines non in deos disponentis <lb/>
            exempla illa bonae et malae arboris, quod neque bona malos <lb/>
            neque mala bonos proferat fructus, id est neque mens uel <lb/>
            fides bona malas edat operas neque mala bonas. languens <lb n="20"/>
            enim — quod et nunc multi, et maxime haeretici — circa <lb/>
            mali quaestionem, unde malum, et obtusis sensibus ipsa <lb/>
            enormitate curiositatis inueniens creatorem pronuntiantem: <lb/>
            ego sum, qui condo mala, quanto ipsum praesumpserat <lb/>
            mali auctorem et ex aliis argumentis, quae ita persuadent<lb n="25"/>
            peruerso cuique, tanto in creatorem interpretatus malam arborem <lb/>
            malos fructus condentem, scilicet mala, alium deum <lb/>
            praesumpsit esse debere in partem bonae arboris bonos

<note type="footnote"> li] cf. Luc. 6, 43. 24] Es. 45, 7. </note>

<note type="footnote"> 1 illiue <hi rend="italic">Urs: illis MR</hi> 9 est, interdum <hi rend="italic">uulgo</hi> 11 prius aduersarii <hi rend="italic">MF</hi>. <lb/>
            adaersarii priua <hi rend="italic">R uulgo</hi> 18 Ponticos <hi rend="italic">Rl</hi> sinplegadas <hi rend="italic">M</hi> 14 creatorem,<lb/>
             id est nostrum <hi rend="italic">MR,</hi> creatorem nostrum <hi rend="italic">F Oehlerus</hi> 16 praesumtionis<lb/>
             <hi rend="italic">M</hi> instinctum ac de F 17 pronantiatioais <hi rend="italic">M,</hi> praenmitiationis <hi rend="italic">B</hi> <lb/>
            22 obtasu <hi rend="italic">M,</hi> obtunsis <hi rend="italic">R</hi> 23 pronuntiantem <hi rend="italic">MF,</hi> praenuntiantem <hi rend="italic">R</hi> <lb/>
            28 praesumsit <hi rend="italic">M</hi> bonae arboris bonos fructus <hi rend="italic">scil</hi>. condentia, <hi rend="italic">quod<lb/>
             sane durius est ellipseos genus:</hi> arboris, bonos fructus (pro in bono? <lb/>
            fructuB) <hi rend="italic">mauult distingui Eng</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="293"/>
            fructus. et ita in Christo quasi aliam inueniens dispositionem <lb/>
            solius et purae benignitatis, ut diuersae a creatoris, <lb/>
            facile nouam et hospitam argumentatus est diuinitatem in <lb/>
            Christo suo reuelatam modicoque exinde fermento totam fidei <lb/>
            massam haeretico acore desipuit. habuit et Cerdonem quendam <lb n="5"/>
            informatorem scandali huius: duo facilius duos deos <lb/>
            caeci perspexisse se existimauerunt. unum enim non integre <lb/>
            uiderant. lippientibus etiam singularis lucerna numerosa est. <lb/>
            alterum igitur deum, quem confiteri cogebatur, de malo infamando <lb/>
            destruxit, alterum, quem commentari conitebatur, <lb n="10"/>
            de bono praeferendo construxit. has naturas quibus disposuerit <lb/>
            articulis, per ipsas responsiones nostras ostendemus. 
</p></div><div n="3" subtype="section" type="textpart"><p>Principalis itaque et exinde tota congressio de numero, <lb/>
            an duos deos liceat induci, si forte, poetica et pictoria licentia, <lb/>
            et tertia iam, haeretica. sed ueritas Christiana destricte <lb n="15"/>
            pronuntiauit: deus si non unus est, non est, quia dignius <lb/>
            credimus non esse quodcumque non ita fuerit, ut esse debebit. <lb/>
            deum autem ut scias unum esse debere, quaere quid sit deus, <lb/>
            et non aliter inuenies. quantum humana condicio de deo <lb/>
             definire potest, id definio, quod et omnium conscientia agnoscet: <lb n="20"/>
            deum summum esse magnum in aeternitate constitutum, <lb/>
            [innatum, infectum, sine initio, sine-fine] — hunc enim statum <lb/>
            aeternitati t censendum, quae summum magnum deum efficiat, <lb/>
            dum hoc est in deo ipsa — atque ita et cetera, ut sit <lb/>
             deus summum magnum et forma et ratione et ui et potestate. <lb n="25"/>
            cum de isto conuenit apud omnes, — nemo enim negabit

<note type="footnote"> 4] cf. I Cor. 5, 6. </note>

<note type="footnote"> 2 creatoris <hi rend="italic">scripsi:</hi> creatore <hi rend="italic">M</hi> (e <hi rend="italic">ex</hi> ae <hi rend="italic">a m. 1) R</hi> 5 acore B*, acrore <lb/>
            <hi rend="italic">MBl</hi> deripnit <hi rend="italic">Seal:</hi> decepit <hi rend="italic">MB (cf. autem I 246, 12; 260,</hi> 7) 6 duo <lb/>
            <hi rend="italic">scripsi:</hi> quo <hi rend="italic">MR</hi> 8 lipientibua <hi rend="italic">M</hi> etiam <hi rend="italic">(s, u. a m. 1) M</hi> 11 praegtruferendo <lb/>
            <hi rend="italic">M,</hi> praestruendo RI, praeferendo <hi rend="italic">B3</hi> 12 ostendemns <hi rend="italic">M,</hi> ostendimns <lb/>
            <hi rend="italic">R uvlgo</hi> 17 credimus non <hi rend="italic">MR,</hi> non credimus <hi rend="italic">F</hi> non ita <hi rend="italic">MR,</hi> ita <lb/>
            non V 21 constitutum <hi rend="italic">refer ad</hi> summum magnum, <hi rend="italic">non ad</hi> deum <hi rend="italic">(ef. <lb/>
             infra l. 23:</hi> quae snmmum <hi rend="italic">sqq.)</hi> 22 innatum — fine <hi rend="italic">seclusi: interpolata <lb/>
            sunt ab eo, qui</hi> sequentia: hnnc enim statum <hi rend="italic">(id est summi magni statu.)<lb/>
             non intellexit. parenthesin indicaui</hi> 23 censt(o uindica)ndum <hi rend="italic">fort</hi>. <lb/>
            24 et cetera <hi rend="italic">scil</hi>. summa magna 26 conuenit <hi rend="italic">MF,</hi> conueniat <hi rend="italic">Buvlgo</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="294"/>
            deum summum magnum quid esse, nisi qui potuerit deum <lb/>
            imum modicum quid e contrario pronuntiare, ut deum neget <lb/>
            auferendo quod dei est - quae erit iam condicio ipsius <lb/>
            summi magni? nempe, ut nihil illi adaequetur, id est, ut <lb/>
            non sit aliud summum magnum, quia, si fuerit, adaequabitur, <lb n="5"/>
            et si adaequabitur, non erit iam summum magnum, euersa <lb/>
            condicione et, ut ita dixerim, lege, quae summo magno nihil  <lb/>
            sinit adaequari. <milestone n="startc" unit="uncertain"/> ergo unicum sit necesse est summum magnum, <lb/>
            — quod fuerit par non habendo — ne non sit summum <lb/>
            magnum. ergo non aliter erit quam per quod habet esse, id<lb n="10"/>
            est unicum omnino. proinde deus cum summum magnum <lb/>
            sit, recte ueritas nostra pronuntiauit: deus, si non. unus est, <lb/>
            non est, non quasi dubitemus esse deum dicendo: si non <lb/>
            unus, non est, sed quia quem confidimus esse, id eum definiamus <lb/>
            esse, quod si non est, deus non est. [et summum scilicet <lb n="15"/>
            magnum]  <milestone n="endc" unit="uncertain"/> porro (si) summum magnum unicum sit necesse est, <lb/>
            ergo et deus unicus erit, non aliter deus, nisi summum <lb/>
            magnum, nec aliter summum magnum, nisi parem non habens, <lb/>
            nec aliter parem non habens, nisi unicus fuerit. <milestone unit="vbar"/> certe quemcumque <lb/>
            alium deum induxeris, non alia poteris eum forma tueri deum<lb n="20"/>
            quam ut et illi proprium diuinitatis adscripseris, sicut aeternum <lb/>
            ita et summum magnum. duo ergo summa magna quomodo <lb/>
            consistent, cum hoc sit summum magnum, par non <lb/>
            habere, par autem non habere uni competat, in duobus esse <lb/>
            nullo modo possit? <lb n="25"/>
            
</p></div><div n="4" subtype="section" type="textpart"><p>Sed argumentabitur quilibet posse et duo summa magna <lb/>
            consistere, distincta atque disiuncta in suis finibus, et utique <lb/>
            aduocabit exemplum regna terrarum, tanta numero et tamen <lb/>
            summa magna in suis quibusque regionibus, et putabit ubique

<note type="footnote"> 1 poterit <hi rend="italic">Oehlerus</hi> 8 summum magnum, — quod fuerit <hi rend="italic">scripsi:</hi> quod <lb/>
            fuerit summum magnum <hi rend="italic">MR</hi> 14 id eum <hi rend="italic">Rig:</hi> idem <hi rend="italic">MF,</hi> iidem <hi rend="italic">R</hi> <lb/>
            15 et summum scilicet magnum <hi rend="italic">seclusi: del</hi>. et <hi rend="italic">Rig; neque</hi> uero <hi rend="italic">hoc <lb/>
            postulatur secundum ea quae antecedunt, sed:</hi> unus scilicet. <hi rend="italic">interpolata <lb/>
            sunthaec, ut aptius coniungerentur cum antecedentibus quae abhinc insertae <lb/>
            sunt secundae editionis reliquiae</hi> 16 si <hi rend="italic">addidi</hi> 19 aliter <hi rend="italic">MB,</hi> autem <hi rend="italic">F</hi> <lb/>
            24 &lt;cum) uni <hi rend="italic">Rig</hi> &lt;et&gt; in <hi rend="italic">Oehlerus</hi> 27 6u..is <hi rend="italic">M</hi> 29 utique <hi rend="italic">TJrs</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="295"/>
            humana diuinis conferenda. iam ergo si huic argumentationi <lb/>
            locus dabitur, quid prohibet, non dico et tertium et quartum <lb/>
            deum inducere, uerum tot iam numero quot et gentium <lb/>
            reges? de deo agitur, cuius hoc principaliter proprium est, <lb/>
            nullius exempli capere comparationem. hoc natura ipsa, si <lb n="5"/>
            non aliquis Esaias, uel ipse per Esaiam deus, contionabitur: <lb/>
            cui mesimilabitis? diuinis forsitan comparabuntur humana, <lb/>
            deo non ita. aliud enim deus, aliud quae dei. denique qui <lb/>
            exemplo uteris regis quasi summi magni, uide ne iam non <lb/>
            possis eo uti. rei enim, etsi summum magnum est in suo <lb n="10"/>
            solio usque ad deum, tamen infra deum; comparatus autem <lb/>
            ad deum excidet iam de summo magno, translato in deum. <lb/>
            hoc si ita, quomodo uteris eius rei exemplo ad dei comparationem <lb/>
            quae, dum ad comparationem accedit, amittitur? <milestone n="startc" unit="uncertain"/> quid  <lb/>
             nunc, si nec inter reges plurifarium uideri potest summum <lb n="15"/>
            magnum, sed unicum et singulare, apud eum scilicet, qui <lb/>
            rex regum ob summitatem magnitudinis et subiectionem <lb/>
            ceterorum graduum quasi culmen dominationis excipitur\'? <milestone n="endc" unit="uncertain"/> sed  <lb/>
            etiam [alterius formae] reges, qui singulares in unione imperii <lb/>
             praesunt si(militer) minutalibus, ut ita dixerim, regnis, (si) undique <lb n="20"/>
            conferantur in examinationem, qua constet, quis eorum praecellat <lb/>
            in substantiis et uiribus regni, in unum necesse est summitas <lb/>
            magnitudinis eliquetur, omnibus gradatim per comparationis <lb/>
            exitum de magnitudinis summa expressis et exclusis. I adeo <lb/>
            etsi in disperso multifarium uidetur summum magnum, suis <lb n="25"/>
            uiribus et sua natura et suo statu unicum est. proinde cum

<note type="footnote"> 71 Es. 40, 25. </note>

<note type="footnote"> 8 non ita <hi rend="italic">Urs:</hi> noatro <hi rend="italic">MF,</hi> nostra <hi rend="italic">R</hi> 10 eo uti <hi rend="italic">MR,</hi> uti <hi rend="italic">F Oehlerm in</hi> <lb/>
            seguenHbus <hi rend="italic">duas recensiones inter se commixtas agnosco:</hi> 1) rex enimeUi <lb/>
            summum magnum usque ad deum, tamen infra deum-excidet 2) rex <lb/>
            enim summum magnum est in suo solio, comparatus autem ad deum excidet <lb/>
            12 translato <hi rend="italic">Oehlerus:</hi> translatio <hi rend="italic">MR</hi> 19 alterius formae <hi rend="italic">seclusi, quippe <lb/>
            quod prorsus careat sensu; interpolatum esse apparet, ut in aliquo certe<lb/>
             diuersa esse uiderentur quae abhinc leguntur ab eis, quae antecedunt. ceterum<lb/>
             secunda recensio (inde a 1.18) mihi quidem posterior esse videtur, ut elegantior</hi>. <lb/>
            20 sj.(militer) minutalibus <hi rend="italic">scripsi:</hi> si minutalibus <hi rend="italic">MFR3,</hi> si in minutalibus <lb/>
            Ht (si) undique <hi rend="italic">scripsi:</hi> undique <hi rend="italic">MR</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="296"/>
            duo dii conferuntur ut duo [reges et duo] summa magna, <lb/>
            in alterum concedat necesse est unio summi magni ex sententia <lb/>
            comparationis, quia summum uictoria sua constat, superato <lb/>
            aemulo alio magno, non tamen summo, atque ex defectione, <lb/>
            aemuli solitudinem quandam de singularitate praestantiae suae<lb n="5"/>
            possidens unicum est. ineluctabilis iste complexus in hoc <lb/>
            sententiam constringit: aut negandum deum esse summum <lb/>
            magnum, quod nemo patietur sapiens, aut nulli alii communicandum. <lb/>
            </p></div><div n="5" subtype="section" type="textpart"><p>Aut quae ratio duo summa magna composuit? primo<lb n="10"/>
            enim exigam, cur non plura, si duo, quando locupletiorem <lb/>
            oporteret credi substantiam diuinitatis, si competeret ei numerus. <lb/>
            honestior et liberalior Valentinus, qui simul ausus est <lb/>
            duos concipere, Bython et Sigen, tum usque ad triginta Aeonum <lb/>
            fetus, tamquam Aeneiae scrofae, examen diuinitatis <lb n="15"/>
            effudit. quaecumque ratio plura summa magna non patitur <lb/>
            admitti, eadem nec duo, ut (et) ipsa plura. [post unum] post ; <lb/>
            unum enim numerus. quae potuit duo admittere, eadem <lb/>
            potuit et plura. et duo enim multitudo, unione iam excessa. <lb/>
            denique apud nos uis rationis istius ipso termino plures deos <lb n="20"/>
            credi non sinit, quo nec duos illa regula unum deum sistens. i <lb/>
            qua deum id esse oporteat, cui nihil adaequetur, ut summo i <lb/>
            magno, unicum autem sit, cui nihil adaequetur. iam nunc i <lb/>
            duo summa magna, duo paria, cui operae pretio, cui emolumento <lb/>
            deputarentur? quid interfuit numeri, cum duo paria <lb n="25"/>
            non differant uno? una enim res est, quae eadem in duobus <lb/>
            est. etiamsi plura essent paria, tantundem omnia (quantum) ; <lb/>
            unum fuissent, nullo inter se differendo, qua paria. porro si i

<note type="footnote"> 15] cf. Verg. Aen. VIII 43 sqq. </note>

<note type="footnote"> 2 regea et duo <hi rend="italic">seclusi</hi> 3 <hi rend="italic">uictoria M,</hi> ex <hi rend="italic">uictoria R</hi> 18 simul (=«««• <lb/>
            <hi rend="italic">lac) MR,</hi> &lt;cum) semel <hi rend="italic">van der Vliet</hi> 14 Bython <hi rend="italic">Rig:</hi> Bythum <hi rend="italic">MRPF,</hi> <lb/>
            Bythium <hi rend="italic">Rl</hi> Sigen, tum <hi rend="italic">scripsi:</hi> Sigeneum <hi rend="italic">MRl,</hi> Sigen cum <hi rend="italic">Ruulgo</hi> <lb/>
            15 Aeneiae <hi rend="italic">Rig:</hi> aeoneiae <hi rend="italic">MR1,</hi> aeoniae R* 17 et ipsa <hi rend="italic">scripsi:</hi> ipsa <lb/>
            <hi rend="italic">MR</hi> post unum <hi rend="italic">secktsi</hi> 19 et duo <hi rend="italic">scripsi:</hi> post duo <hi rend="italic">MR3,</hi> potest <lb/>
            duo <hi rend="italic">Rl</hi> eicessa <hi rend="italic">R,</hi> excessu <hi rend="italic">M (corr. m. I)</hi> 21 quo <hi rend="italic">Scal:</hi> quod <hi rend="italic">MR</hi> <lb/>
            22 ut summo-adaequetur <hi rend="italic">om. M (add. in mg. m. 2)</hi> 27 quantum <hi rend="italic">addidi,<lb/>
             sed nescio an melius secludatur</hi> unum </note> <lb/>
             
<pb n="297"/>
            neutrum ex duobus altero distat, ut ambo summa magna, qua <lb/>
            dei ambo, neutrum plus altero praestat, nullam iam rationem <lb/>
            numeri sui ostendunt, praestantiam non habentes, numerus <lb/>
            autem diuinitatis summa ratione constare deberet, uel <lb/>
             quoniam et cultura eius in anceps deduceretur. ecce enim <lb n="5"/>
            duos intuens deos tam pares quam duo summa magna, quid <lb/>
            facerem? si ambos colerem, uererer, ne abundantia officii <lb/>
            superstitio potius quam religio existimaretur, quia duos tam <lb/>
            pares et in altero ambos possem in uno demereri, hoc ipsum <lb/>
            testimonio praestans parilitati et unitati eorum, dum alterum <lb n="10"/>
            in altero uenerarer, dum in uno mihi duo sunt. si alterum <lb/>
            colerem, aeque recogitarem, ne suffundere uiderer numeri <lb/>
            uanitatem sine differentia superuacui, hoc est: tutius censerem <lb/>
            neutrum colendum quam alterum cum scrupulo [colendum ] <lb/>
            aut ambos uane. <lb n="15"/>
            
</p></div><div n="6" subtype="section" type="textpart"><p>Sic adhuc uidemur disputare, quasi Marcion duos pares <lb/>
            constituat. nam dum defendimus deum, summum magnum, <lb/>
            unicum credi oportere, excludentes ab eo parilitatem, tamquam <lb/>
            de duobus paribus de his retractauimus, nihilominus <lb/>
             tamen docendo pares esse non posse secundum summi magni <lb n="20"/>
            formam satis confirmauimus duos esse non posse, alioquin <lb/>
            certi Marcionem dispares deos constituere, alterum iudicem, <lb/>
            ferum, bellipotentem, alterum mitem, placidum et tantummodo <lb/>
            bonum atque optimum. dispiciamus aeque et hanc <lb/>
             partem, an diuersitas saltim duos capiat, si parilitas capere <lb n="25"/>
            non potuit. porro et hic eadem regula summi magni patrocinabitur <lb/>
            nobis, utpote quae totum statum uindicet diuinitatis. <lb/>
            conueniens enim et quodammodo iniecta manu detinens aduersarii <lb/>
            sensum non negantis creatorem deum, iustissime praescribo <lb/>
             illi diuersitati locum non esse inter eos, quos ex aequo

<note type="footnote"> 1 iam ut <hi rend="italic">MR; tranapoaui</hi> iam, <hi rend="italic">quod hoe loco ferri nequit, post</hi> nullam <lb/>
            <hi rend="italic">II</hi>. 2) qua <hi rend="italic">MR3,</hi> quae Rl 2 plus <hi rend="italic">fort. delendum</hi> 7 facerem, si<lb/>
             ambos colerem? <hi rend="italic">uulgo</hi> 11 in untt <hi rend="italic">M (corr. m. 1)</hi> 13 tutius <hi rend="italic">M,</hi> ut <lb/>
            tutius <hi rend="italic">Suulgo</hi> 14 colendum <hi rend="italic">secluai</hi> 21 alioquin <hi rend="italic">MF,</hi> alioqui <hi rend="italic">7</hi>? <lb/>
            28 et <hi rend="italic">om. F</hi> 80 quos <hi rend="italic">van der Vliet:</hi> qui <hi rend="italic">Mlt</hi> </note> <lb n="30"/>
             
<pb n="298"/>
            deos confessus non potest facere diuersos. non quia non et <lb/>
            homines licet sub eadem appellatione diuersissimos esse, sed <lb/>
            quia deus non erit dicendus, quia nec credendus, nisi summum <lb/>
            magnum. cum ergo summum magnum cogatur agnoscere quem <lb/>
            deum non negat, non potest admitti, ut summo magno aliquam<lb n="5"/>
            adscribat diminutionem, qua subiciatur alii summo <lb/>
            magno. desinit enim, si subiciatur. non est autem dei desinere <lb/>
            de statu suo, id est de summo magno. nam et in illo <lb/>
            deo potiore periclitari poterit summum magnum, si depretiari <lb/>
            capit in creatore. ita cum duo dii pronuntiantur duo summa <lb n="10"/>
            magna, necesse est neutrum altero aut maius sit aut minus, <lb/>
            neutrum altero aut sublimius aut deiectius. nega deum quem <lb/>
            dicis deteriorem; nega summum magnum quem credis minorem. <lb/>
            deum uero confessus utrumque duo summa magna <lb/>
            confessus es. nihil alteri adimes aut alteri adscribes. agnoscens<lb n="15"/>
            diuinitatem negasti diuersitatem. 
</p></div><div n="7" subtype="section" type="textpart"><p>Temptabis ad haec de nomine dei concutere retractatum ; <lb/>
            ut passiuo et in alios quoque permisso, quia scriptum sit: ! <lb/>
            deus deorum stetit in ecclesia deorum, in medio <lb/>
            autem deos diiudicabit, et: ego dixi, uos dii estis. <lb n="20"/>
            nec tamen idcirco eis competat possessio summi magni, quia <lb/>
            dii cognominentur; ita nec creatori. respondebo et stulto, qui <lb/>
            nec hoc recogitauerit, ne tantundem et in deum Marcionis <lb/>
            possit retorqueri, ut et illum deum dictum nec ideo tamen <lb/>
            summum magnum probatum, sicut nec angeli aut homines <lb n="25"/>
            creatoris. si communio nominum condicionibus praeiudicat, <lb/>
            quanti nequam serui regum nominibus insultant, Alexandri et <lb/>
            Darii et Olofernae? nec tamen ideo regibus id quod sunt <lb/>
            detrahetur. nam et ipsa idola gentium dei uulgo, sed deus <lb/>
            nemo ea re, qua deus dicitur. ita ego non nomini dei nec

<note type="footnote"> 19] Ps. 81, 1. 20] Ps. 81, 6., </note>

<note type="footnote"> 1 et <hi rend="italic">om. F</hi> 3 quia <hi rend="italic">(priore loco) MR,</hi> quia ita <hi rend="italic">F</hi> 6 diminutionem <lb/>
            <hi rend="italic">MF,</hi> deminutionem <hi rend="italic">Ruulgo</hi> 10 creatore (e <hi rend="italic">ex</hi> e) <hi rend="italic">M</hi> 11 neutro <hi rend="italic">F</hi> <lb/>
            15 es <hi rend="italic">MR3,</hi> est <hi rend="italic">R1</hi> 17 conuertere <hi rend="italic">F</hi> 20 diiudicabit <hi rend="italic">M,</hi> diiudicauit <lb/>
            <hi rend="italic">R</hi> eatis, nec <hi rend="italic">uulgo</hi> 22 dii <hi rend="italic">M,</hi> dei <hi rend="italic">R</hi> 26 aic R1 28 olofernae <hi rend="italic">M <lb/>
            (accipe pro nom. plur,),</hi> Olofernis <hi rend="italic">R uulgo</hi> 30 dei-nominis <hi rend="italic">om. F</hi> </note> <lb n="30"/>
             
<pb n="299"/>
            sono nec notae nominis huius summum magnum in creatore <lb/>
            defendo, sed ipsi substantiae, cui nomen hoc contigit. hanc <lb/>
            inueniens solam innatam infectam, solam aeternam et uniuersitatis <lb/>
            conditricem, non nomini, sed statui, nec appellationi, <lb/>
            sed condicioni eius summum magnum et adscribo et uindico. <lb n="5"/>
            et ideo. quia deus iam uocari obtinuit substantia cui adscribo, <lb/>
            nomini me adscribere putas, quia necesse est per nomen ostendam <lb/>
            cui adscribam substantiae, scilicet qua constat qui deus <lb/>
            dicitur. at summum magnum ex substantia, non ex nomine, deputatur. <lb/>
            denique hoc et Marcion suo deo uindicans, secundum <lb n="10"/>
            statum, non secundum uocabulum uindicat. id ergo summum <lb/>
            magnum, quod deo adscribimus ex substantiae lege, non ex <lb/>
            nominis sorte, contendimus ex pari esse debere in duobus, qui <lb/>
            ea substantia constant, quae deus dicitur, quia in quantum dii <lb/>
            uocantur, id est summa magna, substantiae scilicet mento <lb n="15"/>
            innatae et aeternae ac per hoc magnae et summae, in tantum <lb/>
            non possit summum magnum minus et deterius alio summo <lb/>
            magno haberi. si summi magni felicitas et sublimitas et integritas <lb/>
            stabit in deo Marcionis, stabit aeque et in nostro, si <lb/>
             non et in nostro, aeque nec in Marcionis. ergo nec paria <lb n="20"/>
            erunt duo summa magna, quia prohibet disposita iam regula <lb/>
            summi magni comparationem non sustinens, nec disparia, <lb/>
            quia et alia summi magni regula occurrit, diminutionem non <lb/>
            admittens. haesisti, Marcion, in medio Ponti tui aestu. utrimque <lb/>
             te fluctus ueritatis inuoluunt. nec pares nec dispares deos <lb n="25"/>
            sistere potes. duo enim non sunt. quod pertineat proprie ad <lb/>
            numeri retractatum, quamquam tota materia de duobus deis <lb/>
            dimicetur, his interim lineis eum clusimus, intra quas de <lb/>
            singularibus iam proprietatibus congrediemur.

<note type="footnote"> 1 notae <hi rend="italic">MR,</hi> uoce uel notae <hi rend="italic">Rl mg</hi> 2 contigit, hanc <hi rend="italic">uulgo</hi> 9 dicitur. <lb/>
            at <hi rend="italic">scripsi:</hi> dicitur, et <hi rend="italic">MR</hi> 10 hoc et marcion <hi rend="italic">MR</hi>. et hoc marcion <hi rend="italic">F</hi> <lb/>
            n </note>

<note type="footnote"> 14 constant <hi rend="italic">R,</hi> constat <hi rend="italic">M</hi> (n <hi rend="italic">s</hi>. u. <hi rend="italic">a m</hi>. 1), constat <hi rend="italic">F</hi> quae <hi rend="italic">scripsi:</hi> <lb/>
            qua <hi rend="italic">MR</hi> quia <hi rend="italic">R3,</hi> quia qui <hi rend="italic">MRl</hi> 16 et <hi rend="italic">(alt.) om.R3</hi> 22 Bustinens <hi rend="italic">scripsi:</hi> <lb/>
            scatinentifl <hi rend="italic">MR</hi> 25 ueritatis inuoluunt <hi rend="italic">M,</hi> inuoluunt ueritatis <hi rend="italic">R uulgo <lb/>
            26 Bont; quod uulgo 27 retractatum. quamquam uulgo 28 eum seripsi:</hi> <lb/>
            eam <hi rend="italic">MR</hi> clusimus <hi rend="italic">M,</hi> clausimus <hi rend="italic">Ruulgo</hi> </note> 
<pb n="300"/>
            
</p></div><div n="8" subtype="section" type="textpart"><p>Primo, supercilio stuporem suum aedificant Marcionitae, <lb/>
            quod nouum deum proferant, quasi nos ueteris dei pudeat. <lb/>
            inflantur et pueri nouis calceis, sed a uetere paedagogo calceati <lb/>
            mox uanam gloriam uapulabunt. nouum igitur audiens <lb/>
            deum, in uetere mundo et in uetere aeuo et sub uetere deo <lb n="5"/>
            ignotum inauditum, quem, tantis retro saeculis neminem et <lb/>
            ipsa ignorantia antiquum, quidam Iesus Christus, et ille in <lb/>
            ueteribus nominibus nouus, reuelauerit, nec alius antehac. <lb/>
            gratias ago huic gloriae eorum, maximo adiutorio eius hinc iam <lb/>
            haeresim probaturus, nouae scilicet diuinitatis professionem. <lb n="10"/>
            haec erit nouitas, quae etiam ethnicis deos peperit nouo, <lb/>
            semper ac nouo titulo consecrationis cuiusque. quis deus <lb/>
            nouus nisi falsus? ne Saturnum quidem tanta hodie antiquitas <lb/>
            deum probabit, quia et illum nouitas aliquando produxerit.. <lb/>
            cum primum consecrauit. atenim uiua et germana diuinitas <lb n="15"/>
            nec de nouitate nec de uetustate, sed de sua ueritate cense-!i <lb/>
            tur. non habet tempus aeternitas. omne enim tempus ipsa, <lb/>
            est. quod facit, pati non potest. caret aetate quod non licet\' <lb/>
            nasci. deus si est uetus, non erit, si est nouus, non fuit., <lb/>
            nouitas initium testificatur, uetustas finem comminatur. deus <lb n="20"/>
            autem tam alienus ab initio et fine est quam a tempore, <lb/>
            arbitro et metatore initii et finis.I
</p></div><div n="9" subtype="section" type="textpart"><p>Scio quidem, quo sensu nouum deum iactitent, agnitione <lb/>
            utique. sed ipsam nouitatem cognitionis percutientem\', <lb/>
            rudes animas ipsamque naturalem nouitatis gratiositatem uolui <lb n="25"/>
            repercutere, et hinc iam de ignoto deo prouocare. utique enim <lb/>
            quem agnitione nouum opponunt, ignotum ante agnitionem <lb/>
            demonstrant. age igitur, ad lineas rursum et in gradum! per-I <lb/>
            suade deum ignotum esse potuisse. inuenio plane ignotis deis

<note type="footnote">29] cf. Act. 17, 23. </note>

<note type="footnote"> 2 proferant <hi rend="italic">Pam:</hi> praeferant <hi rend="italic">MB</hi> 7 ipsa <hi rend="italic">B3,</hi> ipsum <hi rend="italic">MBl</hi> iMas <lb/>
            Christus <hi rend="italic">R3,</hi> ie xpm <hi rend="italic">M,</hi> Iesum Christum 221 10 nouac-professiolelll <lb/>
            tv <lb/>
            <hi rend="italic">nescio an spurta sint</hi> 11 haec &lt; enim) erit nouitas <hi rend="italic">fort</hi>. 16 uestate <hi rend="italic">M</hi> <lb/>
            (tu 8. u. <hi rend="italic">a</hi> m. 1) 24 sed <hi rend="italic">scripsi:</hi> sed et <hi rend="italic">MR</hi> noaitatem cognitionia <lb/>
            <hi rend="italic">Eng:</hi> nouitatis cognitionem <hi rend="italic">MH, ego nescio,</hi> an <hi rend="italic">omnmo delenda sint <lb/>
            uerba</hi> nouitatis-ipsamque 29 «inuenio <hi rend="italic">M (syll</hi>. in <hi rend="italic">in ras.)</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="301"/>
            aras prostitutas, sed Attica idolatria est. item incertis deis, <lb/>
            sed superstitio Romana est. porro incerti dei minus noti, ut <lb/>
            minus certi, et proinde ignoti, qua minus certi. quem titulum <lb/>
            incidemus ex duobus deo Marcionis? utrumque, opinor, et <lb/>
             nunc incerto et retro ignoto. sicut enim ignotum eum fecit <lb n="5"/>
            deus notus, creator, ita et incertum deus certus. sed non euagabor, <lb/>
            uti dicam: deus si ignotus fuit latuitque, illum regio <lb/>
            latebrarum obumbrauit, noua utique et ipsa et ignota et <lb/>
            similiter nunc quoque incerta, certe inmensa aliqua et maior <lb/>
            indubitate eo, quem abscondit. sed breuiter proponam et plenissime <lb n="10"/>
            exequar, praescribens deum ignorari nec potuisse nomine <lb/>
            magnitudinis nec debuisse nomine benignitatis, praesertim in <lb/>
            utroque praelatiorem nostro creatore. sed quoniam animaduerto <lb/>
            in quibusdam ad formam creatoris prouocari oportere <lb/>
             omnis dei noui et retro ignoti probationem, hoc ipsum ratione <lb n="15"/>
            fieri a nobis prius commendare debebo, quo constantius utar <lb/>
            rationis editae patrocinio. ante omnia quidem quale est, ut <lb/>
            qui deum agnoscis creatorem et priorem de notitia confiteris, <lb/>
            non eisdem modis et alium scias tibi examinandum, quibus <lb/>
            iam in alio didicisti deum nosse? omnis res anterior posteriori <lb n="20"/>
            normam praeministrauit. duo nunc dei proponuntur, <lb/>
            ignotus et notus. de noto uacat quaestio. esse eum constat, <lb/>
            quia notus non fuisset nisi esset. de ignoto instat altercatio. <lb/>
            potest enim et non esse, quia si esset, notus fuisset. quod ergo <lb/>
            quaeritur, quamdiu ignoratur, in incerto est, quamdiu quaeritur, <lb n="25"/>
            et potest non esse, quamdiu in incerto est. habes deum <lb/>
            certum, qua notum, et incertum, qua ignotum. si ita est, <lb/>
            ecquid tibi uidetur iusta ratione defendi, ut ad normam et

<note rend="script" type="footnote"> e <lb/>
            1 idolatriast <hi rend="italic">M</hi> (e <hi rend="italic">8. u. a m. 1)</hi> deis <hi rend="italic">M,</hi> diis <hi rend="italic">It</hi> 4 ex duobus <lb/>
            r <lb/>
            diis <hi rend="italic">F</hi> 10 indubitate <hi rend="italic">M,</hi> indubitato <hi rend="italic">R</hi> 13 praelatiopem <hi rend="italic">M (corr. m. 1)</hi> <lb/>
            19 alium (u <hi rend="italic">ex</hi> a <hi rend="italic">a m. 1) M</hi> 20 didicisti J23, didicistis <hi rend="italic">M</hi> (s <hi rend="italic">eras.),</hi> <lb/>
            didicistis R1 25 quando ignoratur <hi rend="italic">van der Yliet</hi> in incerto <hi rend="italic">R,</hi> <lb/>
            U U <lb/>
            incerto <hi rend="italic">M (corr. m. 1)</hi> 26 in incerto <hi rend="italic">R,</hi> incertp <hi rend="italic">M (corr. m. 1)</hi> 27 ita <lb/>
            est <hi rend="italic">M (del</hi>. est <hi rend="italic">m. 2 et adscripsit margini</hi> f = sunt) 28 ecquid <hi rend="italic">R,</hi> <lb/>
            haec quid <hi rend="italic">MF</hi> </note> 
<pb n="302"/>
            formam et regulam certorum probentur incerta? ceterum si <lb/>
            ad hanc causam, et ipsam adhuc incertam, etiam argumenta <lb/>
            de incertis adhibeantur, series implicabitur quaestionum ex <lb/>
            ipsorum quoque argumentorum aeque incertorum retractatu <lb/>
            periclitantium de fide per incertum, et ibitur in illas iam<lb n="5"/>
            indeterminabiles quaestiones, quas apostolus non amat; sin <lb/>
            de certis et indubitatis et absolutis regulae partibus, incertis <lb/>
            et dubiis et inexpeditis praeiudicabunt. plane in quibus <lb/>
            diuersitas status inuenitur, fortassean non prouocentur incerta <lb/>
            ad formam certorum, ut liberata a reliqua comparationis<lb n="10"/>
            prouocatione per diuersitatem status principalis. cum uero <lb/>
            duo dii proponuntur, communis est illis status principalis. <lb/>
            quod enim deus est, ambo sunt: innati infecti aeterni. hic <lb/>
            erit status principalis; cetera uiderit Marcion, si in diuersitate <lb/>
            disposuit. posteriora enim (non) sunt in retractatu, immo nec <lb n="15"/>
            admittentur, si de principali statu constet. porro constat, quia <lb/>
            dii ambo: et ita de quorum statu constat communem esse.i <lb/>
            cum sub eo ad probationem deuocantur si incerta sunt. <lb/>
            ad eorum certorum formam prouocanda erunt, cum quibus <lb/>
            de communione status principalis censentur, ut proinde et <lb n="20"/>
            de probatione communicent. hinc itaque constantissime diri-: <lb/>
            gam deum non esse, qui sit hodie incertus, quia retro <lb/>
            ignotus, quando quem constat esse ex hoc ipso constet <lb/>
            quod numquam fuerit ignotus, [ideo nec incertus]
</p></div><div n="10" subtype="section" type="textpart"><p>siquidem <lb/>
            a primordio rerum conditor harum cum ipsis pariter<lb n="25"/>
            compertus est, ipsis ad hoc prolatis, ut deus cognosceretur. I

<note type="footnote"> 6] cf. I Tim. 1, 4. </note>

<note type="footnote"> 2 ad hanc <hi rend="italic">R,</hi> adhuc <hi rend="italic">M</hi> 6 sin 223, si non <hi rend="italic">MRl</hi> amat. sin <hi rend="italic">uulgo</hi> sin <lb/>
            de certis ... regulae partibus <hi rend="italic">scil</hi>. argumenta adhibeantur 7 partibus\' <lb/>
            incertis <hi rend="italic">uulgo</hi> 8 praeiudicabunt <hi rend="italic">scil</hi>. argumenta illa 9 incerta <hi rend="italic">om<lb/>
             Oehlerus nihil adnotans</hi> 11 uero <hi rend="italic">MFR1,</hi> uere <hi rend="italic">Rl</hi> 12 dii <hi rend="italic">M,</hi> dei <hi rend="italic">R</hi> </note>

<note type="footnote"> 15 non <hi rend="italic">addidi</hi> 17 dii <hi rend="italic">MF,</hi> dei <hi rend="italic">R</hi> 18 si incerta sunt = <hi rend="italic">si quat <lb/>
            incerta sunt</hi> 21 communicentur <hi rend="italic">M</hi> dirigam <hi rend="italic">MR,</hi> dirigatur <hi rend="italic">F</hi> <lb/>
            23 constat-ipso <hi rend="italic">om. F</hi> constet <hi rend="italic">MF,</hi> coustat <hi rend="italic">Ruulgo</hi> 24 ideo nec <lb/>
            incertus <hi rend="italic">seclusi:</hi> ideo nec &lt;nunc) incertus <hi rend="italic">Eng male hic distinguuntur <lb/>
            capita</hi> 25 harum <hi rend="italic">scripsi:</hi> earum <hi rend="italic">MR</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="303"/>
            nec enim si aliquanto posterior Moyses primus uidetur in <lb/>
            templo litterarum suarum deum mundi dedicasse, idcirco <lb/>
            a Pentateucho natales agnitionis supputabuntur, cum totus <lb/>
            Moysei stilus notitiam creatoris non instituat, sed a primordio <lb/>
            enarret, a paradiso et Adam, non ab Aegypto et Moyse recensendam, <lb n="5"/>
            denique maior popularitas generis humani, ne nominis <lb/>
            quidem Moysei compotes, nedum instrumenti, deum Moysei <lb/>
            tamen norunt; etiam tantam idolatria dominationem obumbrante, <lb/>
            seorsum tamen illum quasi proprio nomine deum') <lb/>
            perhibent et \'deum deorum\' et \'si deus dederit\' et \'quod deo <lb n="10"/>
            placet\' et \'deo commendo.\' uide, an nouerint quem omnia posse <lb/>
            testantur. nec hoc ullis Moysei libris debent. ante anima <lb/>
            quam prophetia. animae enim a primordio conscientia dei <lb/>
            dos est; eadem nec alia et in Aegyptiis et in Syris et in <lb/>
             Ponticis. [Iudaeorum enim deum dicunt animae deum.] noli, <lb n="15"/>
            barbare haeretice, priorem Abraham constituere quam mundum. <lb/>
            et si unius familiae deus fuisset creator, tamen posterior tuo <lb/>
            non erat, etiam Ponticis ante eum notus. accipiat igitur ab <lb/>
            antecessore formam, a certo incertus, a cognito incognitus: <lb/>
             numquam deus latebit, numquam deus deerit, semper intellegetur, <lb n="20"/>
            semper audietur, etiam uidebitur, quomodo uolet. habet <lb/>
            deus testimonia: totum hoc quod sumus et in quo sumus. <lb/>
            sic probatur et deus et unus, dum non ignoratur, alio adhuc <lb/>
            probari laborante. 
</p></div><div n="11" subtype="section" type="textpart"><p>Et merito, inquiunt. quis enim non tam suis notus est <lb n="25"/>
            quam extraneis? nemo. teneo et hanc uocem. quale est enim, <lb/>
            ut aliquid extraneum deo sit? cui nihil extraneum esset, si <lb/>
            quis esset, — quia dei hoc est, omnia illius esse et omnia ad

<note type="footnote"> 1 mojsei <hi rend="italic">M,</hi> Moyei <hi rend="italic">R (sic et infra 7.12)</hi> 8 idolatrift <hi rend="italic">M (corr. m. 1),</hi> <lb/>
            idoJolatria Ra, idolatriae Rt 10 deorum &lt;dicentes&gt; <hi rend="italic">fort</hi>. 15 Iudaeomm </note>

<note type="footnote"> —deum <hi rend="italic">MR3, non praebent RtF, seclusi ut sententiarum nexum turbantia. <lb/>
             erant, opinor, olim adscripta eis, quae paulo supra leguntur:</hi> seorsum <lb/>
            tamen illum quasi proprio nomine perhibent 16 barbare <hi rend="italic">R,</hi> barbarare <hi rend="italic">MR, <lb/>
            18 accipiat scripsi: accipe MR 19 incertus MRa, certus</hi> Rt incognituix. <lb/>
            nomquam <hi rend="italic">uulgo</hi> 20 <hi rend="italic">intellegetur R3,</hi> intellegitur <hi rend="italic">MRl</hi> 27 sit? cui <hi rend="italic">En-g:</hi> <lb/>
            sit. cui <hi rend="italic">uulgo</hi> 28 <hi rend="italic">parenthesin indicauit Eng:</hi> esset? quia <hi rend="italic">uulgo</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="304"/>
            illum pertinere — uel ne statim audiret a nobis: quid ergo <lb/>
            illi cum extraneis? quod plenius suo loco audiet. at nunc <lb/>
            satis est nullum probari cuius nihil probatur. sicut enim <lb/>
            creator ex hoc et deus et indubitatus deus, quia omnia ipsius <lb/>
            et nihil extraneum illi, ita et alius idcirco non deus, quia<lb n="5"/>
            omnia non eius ideoque et extranea. denique si uniuersitas <lb/>
            «rpatoris est, iam nec locum uideo dei alterius. plena et <lb/>
            occupata sunt omnia suo auctore. si uacat aliquid spatii <lb/>
            alicuius diuinitati in creaturis, plane falsae uacabit. patet mendacio <lb/>
            ueritas. tanta uis idolorum cur non recipiat alicubi <lb n="10"/>
            deum Marcionis? igitur et hoc ex forma creatoris expostulo, <lb/>
            deum (eius) ex operibus cognosci debuisse alicuius proprii sui <lb/>
            mundi et hominis et saeculi, quando etiam error orbis propterea <lb/>
            deos praesumpserit, quos homines interdum confitetur. <lb/>
            quoniam aliquid ab unoquoque prospectum uidetur utilitatibus <lb n="15"/>
            et commodis uitae. ita et hoc ex forma dei creditum est <lb/>
            diuinum esse, instituere uel demonstrare quid aptum et <lb/>
            necessarium rebus humanis. adeo inde auctoritas accommodata <lb/>
            si falsae diuinitati, unde praecesserat uerae, unam saltim <lb/>
            cicerculam deus Marcionis propriam protulisse debuerat, ut <lb n="20"/>
            nouus aliqui Triptolemus praedicaretur. aut exhibe rationem <lb/>
            deo dignam, cur nihil condiderit, si est; quia condidisset, si <lb/>
            fuisset, illo scilicet praeiudicio, quo et nostrum deum non <lb/>
            alias manifestum est esse quam quia totum condidit hoc., <lb/>
            semel enim praescriptio stabit non posse illos et deum confiteri <lb n="25"/>
            creatorem et eum, quem uolunt aeque deum credi, non  <lb/>
            ad eius formam probare, quem et ipsi et omnes deum (agnoscunt,) <lb/>
            ut, quando hoc ipso nemo creatorem deum dubitet. quia

<note type="footnote">6 et <hi rend="italic">om. F</hi> 8 &lt;a) suo <hi rend="italic">fort</hi>. 9 alicuius &lt;alterius) <hi rend="italic">susp. Eng</hi> <lb/>
            false JR1 11 et hoc ex forma <hi rend="italic">M,</hi> ex forma hoc et <hi rend="italic">R</hi> 12 eius <lb/>
            <hi rend="italic">addidi</hi> 15 aliquid <hi rend="italic">om</hi>. R1 16 hoc ex forma dei <hi rend="italic">fort. spuria</hi> <lb/>
            18 necessarium <hi rend="italic">M,</hi> necessarium sit <hi rend="italic">R uulgo</hi> 19 ei falsae <hi rend="italic">MRi,</hi> falsae <lb/>
            <hi rend="italic">R3 ttulgo</hi> 19 uerae. unam <hi rend="italic">uulgo</hi> 21 aliqui <hi rend="italic">MF,</hi> aliquis <hi rend="italic">R uulgo</hi> <lb/>
            27 agnoscunt <hi rend="italic">addidi,</hi> conStentur <hi rend="italic">add. van der Vliet</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="305"/>
            totum hoc condidit, hoc ipso nemo debeat credere deum et <lb/>
            illum, qui nihil condidit, nisi ratio forte proferatur. duplex <lb/>
            ista uideatur necesse est, ut aut noluerit condere quid aut <lb/>
            non potuerit. tertium cessat sed non potuisse indignum deo <lb/>
            est. noluisse an dignum, uolo inquirere. dic mihi, Marcion, <lb n="5"/>
            uoluit deus tuus cognosci se quocumque in tempore an non? <lb/>
            alio proposito et descendit et praedicauit et passus resurrexit <lb/>
            quam uti cognosceretur? at sine dubio, si cognitus est, <lb/>
            uoluit. nihil enim circa eum fieret, nisi uoluisset. qui ergo <lb/>
            tantopere notitiam sui procuranit, ut in dedecore carnis <lb n="10"/>
            exhiberetur, et quidem maiore, si falsae, - nam hoc turpius, <lb/>
            si et mentitus est substantiam corporis — qui et maledictum <lb/>
            in se creatoris admisit ligno suspensus, quanto honestius per <lb/>
            aliqua propriae molitionis indicia cognitionem sui praestruxisset! <lb/>
            maxime aduersus eum cognosci habens, apud quem ex operibus <lb n="15"/>
            ab initio cognitus non erat. nam et quale est, ut creator quidem <lb/>
            ignorans esse alium super se deum, ut uolunt Marcionitae, qui <lb/>
            solum se etiam iurans adseuerabat, tantis operibus notitiam sui <lb/>
            armauerit, quam potuerat non ita curasse secundum singularitatis <lb/>
            suae praesumptionem, ille autem sublimior, sciens inferiorem <lb n="20"/>
            deum tam instructum, nullam sibi prospexerit agnoscendo <lb/>
            paraturam? quando etiam insigniora et superbiora opera debuisset <lb/>
            condidisse, ut et deus ex operibus cognosceretur secundum <lb/>
            creatorem et ex honestioribus potior et generosior creatore. 
</p></div><div n="12" subtype="section" type="textpart"><p>Ceterum et si esse eum possemus confiteri, sine causa <lb n="25"/>
            esse eum deberemus argumentari<milestone unit="startc"/>.  sine causa enim esset qui  <lb/>
            rem non haberet, quia res omnis causa est, ut sit aliquis, <lb/>
            cuius res sit. porro in quantum nihil oportet esse sine causa, <lb/>
            [id est sine re] quia si sine causa sit, proinde est atque si

<note type="footnote">12] cf. Deut. 21, 23. Gal. 3, 13. 17] cf. Es. 45, 22. 23. </note>

<note type="footnote"> 9 nihil enim <hi rend="italic">R,</hi> enim nihil <hi rend="italic">M</hi> qui ergo <hi rend="italic">scripsi:</hi> quid ergo <hi rend="italic">MR</hi> <lb/>
            10 notitiam *sui <hi rend="italic">M</hi> (aui <hi rend="italic">in ras.)</hi> 11 <hi rend="italic">parenthesin indicaui</hi> 13 saspen- <lb/>
            9HS. quanto <hi rend="italic">wulgo</hi> 14 praestruIisset. maxime <hi rend="italic">uulgo</hi> 21 nulla <hi rend="italic">Rl</hi> <lb/>
            22 et R3F, ut <hi rend="italic">MM-1</hi> 29 id eat sine re <hi rend="italic">secluxi: interpolatum est ex<lb/>
             306</hi>. 4, ubi <hi rend="italic">bene se habet, quia illic antecedit</hi> deus, <hi rend="italic">Eng pro</hi> nihil (28) <lb/>
            <hi rend="italic">rescribendum putat</hi> nemo proinde <hi rend="italic">MF,</hi> perinde <hi rend="italic">R uulgo</hi> </note>

<note type="footnote"> XXXXVII. Tert. III. </note>

<note type="footnote"> 20 </note> <lb/>
             
<pb n="306"/>
            non sit. [non habens rei causam rem ipsam] in tantum deum  <lb/>
            dignius credam non esse quam esse sine causa. <milestone n="endc" unit="unknown"/> sine causa <lb/>
            est enim qui rem non habendo non habet causam. deus autem <lb/>
            sine causa, id est sine re, esse non debet. <milestone n="startc" unit="unknown"/> ita quotiens <lb/>
            ostendo eum sine causa esse, tamquam sit, hoc constituo,<lb n="5"/>
            non esse illum, quia si fuisset, omnino sine causa non fuisset. <lb/>
            sic et ipsam fidem dico illum sine causa ab homine captare. <lb/>
            aliter solito deum credere ex operum auctoritate formatum. <lb/>
            quia nihil tale prospexit, per quod homo deum didicit. nam <lb/>
            etsi credunt plerique in illum, non statim ratione credunt. <lb n="10"/>
            non habentes dei pignus, opera eius deo digna. itaque hoc <lb/>
            nomine cessationis et defectionis operum et impudentiae et <lb/>
            malignitatis adfinis est: impudentiae, qua fidem non debitam <lb/>
            sibi captat, cui praestruendae nihil prospexit. malignitatis. <lb/>
            qua plures incredulitatis reos fecit, nihil fidei procurando. <lb n="15"/>
            
</p></div><div n="13" subtype="section" type="textpart"><p>Cum deum hoc gradu expellimus, cui nulla conditio\' <lb/>
            tam propria et deo digna quam creatoris testimonium praesignarit, <lb/>
            narem contrahentes impudentissimi Marcionitae conuertuntur <lb/>
            ad destructionem operum creatoris. \'nimirum\', inquiunt. <lb/>
            \'grande opus et dignum deo mundus\'! numquid ergo ereator <lb n="20"/>
            minime deus? plane deus. ergo nec mundus deo indignus: <lb/>
            nihil etenim deus indignum se fecisset, etsi mundum homini.\' <lb/>
            non sibi fecit, etsi omne opus inferius est suo artifice. et <lb/>
            tamen, si quale quid fecisse indignum est deo, quanto indignius <lb/>
            deo est nihil eum omnino fecisse! ** uel indignum, <lb n="25"/>
            quo posset etiam digniorum auctor sperari. ut ergo aliquid

<note rend="script" type="footnote"> 1 uon-ipsam <hi rend="italic">seclusi: interpolata trunt ab eotlcm, qui et supra addidit</hi> <lb/>
            id est sine re, <hi rend="italic">defendit Eng pro</hi> rei <hi rend="italic">rescribens</hi> sui rem ipsam <hi rend="italic">MRS,</hi> res <lb/>
            ipsa J21 2 sine-debet <hi rend="italic">prioris editionis esse iudico</hi> 5 sit om. <hi rend="italic">F</hi> </note>

<note type="footnote"> 8 opere <hi rend="italic">M (corr. m. 1) formatum</hi> = fAopowdsvta <hi rend="italic">(sinnfãllig, greifbar<lb/>
             gemacht) ut uidetur, cf. Som. 2, 20; = qui est</hi> (ysvojuvov) <hi rend="italic">mterpretatnr<lb/>
             Eng (cf. Es. 43, 10), sed melius fortasse rescribetur</hi> formato = <hi rend="italic">informato<lb/>
             </hi> 13 impudentiae R, inpudentia <hi rend="italic">M</hi> qua <hi rend="italic">R,</hi> quam <hi rend="italic">MF</hi> 17 praesignarit <lb/>
            <hi rend="italic">M,</hi> praesignauerit <hi rend="italic">R</hi> 22 fecisset <hi rend="italic">M,</hi> fecit <hi rend="italic">R uulgo</hi> 25 <hi rend="italic">lacunam<lb/>
             signaui:</hi> mallem eum fecisse <hi rend="italic">intercidisse uidetur</hi> </note> 
<pb n="307"/>
            + <lb/>
            et de isto huius mundi indigno loquar, cui et apud Graecos <lb/>
            ornamenti et cultus, non sordium, nomen est, indignas uidelicet <lb/>
            substantias ipsi illi sapientiae professores, de quorum <lb/>
            ingeniis omnis haeresis animatur. deos pronuntiauerunt, ut <lb/>
            Thales aquam, ut Heraclitus ignem, ut Anaximenes aerem. <lb n="5"/>
            ut Anaximander uniuersa caelestia, ut Strato caelum et <lb/>
            terram, ut Zeno aerem et aetherem, ut Plato sidera, quae <lb/>
            genus deorum igneum appellat, cum de mundo, considerando <lb/>
            scilicet et magnitudinem et uim et potestatem et honorem <lb/>
            et decorem, opem fidem legem singulorum elementorum, <lb n="10"/>
            quae omnibus gignendis alendis conficiendis reficiendisque <lb/>
            conspirant, ut plerique physicorum, formidauerint, [initium ac <lb/>
            finem mundo constare] ne substantiae eius, tantae scilicet, <lb/>
            minus dei haberentur, quas colunt et Persarum magi et <lb/>
            Aegyptiorum hierophantae et Indorum gymnosophistae. ipsa <lb n="15"/>
            quoque uulgaris superstitio communis idolatriae, cum in simulacris <lb/>
            de nominibus et fabulis ueterum mortuorum pudet, ad <lb/>
            interpretationem naturalium refugit et dedecus suum ingenio <lb/>
            obumbrat, figurans Iouem in substantiam feruidam et Iunonem <lb/>
            eius in aeream secundum sonum Graecorum uocabulorum. <lb n="20"/>
            item Vestam in ignem et Camenas in aquam et Magnam <lb/>
            Matrem in terram seminalia demessam, lacertis aratam, lauacris <lb/>
            rigatam. sic et, Osiris quod semper sepelitur et in uiuido quaeritur <lb/>
            et cum gaudio inuenitur, reciprocarum frugum et uiuidorum <lb/>
             elementorum et recidiui anni fidem argumentantur, <lb n="25"/>
            sicut aridae et ardentis naturae sacramenta leones Mithrae <lb/>
            philosophantur. et superiores quidem situ aut statu

<note type="footnote"> 7] cf. Plato Tim. p. 40 A </note>

<note type="footnote"> 7 quae <hi rend="italic">M,</hi> quod <hi rend="italic">R</hi> 12 formidauerint R, formidauerunt <hi rend="italic">MF</hi> formidaoerintscil. <lb/>
            <hi rend="italic">deum eum pronuntiare</hi> initium-conatare <hi rend="italic">seclusi</hi> 13 constare <lb/>
            <hi rend="italic">MR,</hi> stare <hi rend="italic">F;</hi> dare <hi rend="italic">BigN,</hi> constituere <hi rend="italic">van der Vliet</hi> 15 ierofantae <lb/>
            <hi rend="italic">MF</hi> 16 in simulacris <hi rend="italic">sril. et in statuis, in quibus insculpta sunt nomina, <lb/>
            et in fabulis, in quibus depictae sunt fabulae ueterum mortuorum</hi> <lb/>
            19 Iuoonem &lt;uxorem) eius <hi rend="italic">susp. Eng</hi> 20 aeriam <hi rend="italic">M</hi> 21 aquam <lb/>
            <hi rend="italic">MF,</hi> aquas <hi rend="italic">Ji</hi> 23 Osiris <hi rend="italic">R3,</hi> ostris <hi rend="italic">M,</hi> Osirin R3 26 naturae <hi rend="italic">om. <lb/>
            F</hi> mitrae <hi rend="italic">M,</hi> mire <hi rend="italic">F</hi> </note>

<note type="footnote"> 20* </note> <lb/>
             
<pb n="308"/>
            substantias sufficit facilius deos habitas quam deo indignas. ad <lb/>
            humilia deficiam? unus, opinor, de sepibus flosculus, non <lb/>
            dico de pratis, una cuiuslibet maris conchula, non dico de <lb/>
            rubro, una tetraonis pinnula, taceo de pauo, sordidum artificem <lb/>
            pronuntiabit tibi creatorem? <lb n="5"/>
            
</p></div><div n="14" subtype="section" type="textpart"><p>At cum et animalia inrides minutiora, quae maximus <lb/>
            artifex de industria ingeniis aut uiribus ampliauit, sic magnitu-i <lb/>
            dinem in mediocritate probari docens quemadmodum uirtutem ; <lb/>
            in infirmitate secundum apostolum, imitare, si potes, apis <lb/>
            aedificia, formicae stabula, aranei retia, bombycis stamina, <lb n="10"/>
            sustine, si potes, illas ipsas lectuli et tegetis tuae bestias,I <lb/>
            cantharidis uenena, muscae spicula, culicis et tubam et lanceam. <lb/>
            qualia erunt maiora, cum tam modicis aut iuuaris aut <lb/>
            laederis, ut nec in modicis despicias creatorem? postremo te <lb/>
            tibi circumfer, intus ac foris considera hominem: placebit <lb n="15"/>
            tibi uel hoc opus dei nostri, quod tuus dominus, ille deus <lb/>
            melior, adamauit, propter quem in haec paupertina elementa <lb/>
            de tertio caelo descendere laborauit, cuius causa in hac <lb/>
            cellula creatoris etiam crucifixus est? sed ille quidem usque <lb/>
            nunc nec aquam reprobauit creatoris, qua suos abluit, nec <lb n="20"/>
            oleum, quo suos ungit, nec mellis et lactis societatem, qua <lb/>
            suos infantat, nec panem, quo ipsum corpus suum repraesentat <lb/>
            etiam in sacramentis propriis egens mendicitatibus creatoris. <lb/>
            at tu, super magistrum discipulus et seruus super dominum. I, <lb/>
            sublimius illo sapis, destruens quae ille desiderat. uolo inspicere,<lb n="25"/>
            si ex fide saltim, ut non et ipse quae destruis adpetas. I <lb/>
            aduersaris caelum, et libertatem caeli in habitationibus captas:I <lb/>
            despicis terram — plane inimicae iam tuae, carnis, matricem — et,

<note type="footnote">SJ cf. II Cor. 12,9. 1SJ cf.II Cor. 12,2. 24] cf. Matth. 10,24; Luc. 6,40. </note>

<note type="footnote"> 2.deficiam. unus <hi rend="italic">uulgo</hi> 3 de pratis-non dico <hi rend="italic">om</hi>. F 4 tetraonis <lb/>
            <hi rend="italic">R3,</hi> tfitra paaonis <hi rend="italic">MRl</hi> pinnula <hi rend="italic">M,</hi> pennnla <hi rend="italic">R</hi> pauone <hi rend="italic">F</hi> 8 docens <lb/>
            R, dicens M 10 aranei <hi rend="italic">M,</hi> araneae <hi rend="italic">R</hi> 17 adamao- <hi rend="italic">M</hi> <lb/>
            19 creator F 20 suo <hi rend="italic">M</hi> 25 destruens <hi rend="italic">FR3,</hi> destrues <hi rend="italic">MR1</hi> 27 eaelii <lb/>
            <hi rend="italic">M,</hi> caelo <hi rend="italic">R</hi> 28 plane <hi rend="italic">om. F</hi> inimicę <hi rend="italic">M,</hi> inimica Rt, inimice <hi rend="italic">R\'F</hi> <lb/>
            iam tUae carnis matricem <hi rend="italic">uulgo: impugnat Mareion carnem nuptias <lb/>
            auferendo; inde caro inimica eius uocatur</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="309"/>
            omnes medullas eius uictui extorques; reprobus et mare, sed <lb/>
            usque ad copias eius, quas sanctiorem cibum deputas. rosam <lb/>
            tibi si obtulero, non fastidies creatorem. hypocrita, ut apocarteresi <lb/>
            probes te Marcionitam, id est repudiatorem creatoris, — <lb/>
             nam haec apud uos pro martyrio adfectari debuisset, si uobis <lb n="5"/>
            mundus displiceret — in quamcumque materiam resolueris, <lb/>
            substantiam creatoris uteris. quanta obstinatio duritiae tuae! <lb/>
            depretias in quibus et uiuis et moreris. 
</p></div><div n="15" subtype="section" type="textpart"><p>Post haec, uel ante haec, cum dixeris esse et illi <lb/>
            conditionem suam et suum mundum et suum caelum, — de <lb n="10"/>
            caelo quidem illo tertio uidebimus, si et ad apostolum uestrum <lb/>
            discutiendum peruenerimus — interim, quaecumque substantia <lb/>
            eius est, cum suo utique deo apparuisse debuerat. at <lb/>
            nunc quale est, ut dominus anno quinto* decimo Tiberii Caesaris <lb/>
             reuelatus sit, substantia uero anno quinto decimo iam <lb n="15"/>
            Seueri imperatoris nulla omnino comperta sit? quae friuolis creatoris <lb/>
            praecellens utique latere desisset, non latente iam domino <lb/>
            suo et auctore. et ideo, si ipsa non potuit manifestari in hoc <lb/>
            mundo, quomodo dominus paruit eius in hoc mundo? si dominum <lb/>
             cepit hic mundus, cur substantiam capere non potuit, <lb n="20"/>
            nisi domino fortasse maiorem? iam nunc de loco quaestio est, <lb/>
            pertinens et ad mundum illum superiorem et ad ipsum deum <lb/>
            eius. ecce enim, si et ille habet mundum suum infra se, super <lb/>
            creatorem, in loco utique fecit eum, cuius spatium uacabat <lb/>
             inter pedes suos et caput creatoris. ergo et deus ipse in loco <lb n="25"/>
            erat et mundum in loco faciebat, et erit iam locus ille maior <lb/>
            et deo et mundo. nihil enim non maius est id quod capit eo

<note rend="script" type="footnote"> re <lb/>
            3 ut apocarteresi <hi rend="italic">R3G,</hi> muta porrocaracte , si <hi rend="italic">M (corr. m</hi>. 1), muta <lb/>
            porcatere si R1 4 Marcionitam id est repudiatorem R:J, id est repudiat,)rem <lb/>
            Marcionitam <hi rend="italic">MRl</hi> 7 substantiam <hi rend="italic">M,</hi> substantia <hi rend="italic">R</hi> 10 <hi rend="italic">parenthesin<lb/>
             indicavit Eng</hi> 11 et <hi rend="italic">om. F</hi> 14 anno quinto decimo <hi rend="italic">scripsi:</hi> a. <lb/>
            ftaDO <lb/>
            <hi rend="italic">XV 31, zXHBuulgo</hi> 15 reuelatns sit <hi rend="italic">M</hi> (anno s. <hi rend="italic">u. add. m. 2)</hi> anno <lb/>
            \'Iuinto decimo <hi rend="italic">scripsi:</hi> a. XV <hi rend="italic">MR,</hi> ad XV <hi rend="italic">Patn</hi> 18 et ideo <hi rend="italic">M</hi> (et <lb/>
            tleo <hi rend="italic">in mg. a m. 3)</hi> 21 domino <hi rend="italic">R,</hi> dominum <hi rend="italic">MF</hi> 23 supn ]Į[ <lb/>
            <hi rend="italic">- eorr. m. 1)</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="310"/>
            quod capitur. et uidendum, ne qua adhuc illic uacent subsiciua. <lb/>
            in quibus et tertius aliqui stipare deus se cum mundo suo <lb/>
            possit. ergo iam incipe deos computare. erit enim et locus <lb/>
            deus, non tantum qua deo maior, sed et qua innatus et infectus <lb/>
            ac per hoc aeternus et deo par, in quo semper deus fuerit. <lb n="5"/>
            dehinc si et ille mundum ex aliqua materia subiacente molitus <lb/>
            est innata et infecta et contemporali deo, quemadmodum de <lb/>
            creatore Marcion sentit, redigis et hoc ad maiestatem loci, qui <lb/>
            et deum et materiam, duos deos, clusit. et materia enim deus <lb/>
            secundum formam diuinitatis, innata scilicet et infecta et aeterna, <lb n="10"/>
            aut si de nihilo molitus est mundum, hoc et de creatore sentire <lb/>
            cogetur, cui materiam subicit in substantiam mundi. sed <lb/>
            ex, materia et ille fecisse debebit. eadem ratione occurrente <lb/>
            illi quoque, [deo] quae opponitur creatori, ut aeque deo. atque <lb/>
            ita tres interim mihi deos numera Marcionis, factorem et locum <lb n="15"/>
            et materiam. proinde et creatorem in loco facit, utique eadem <lb/>
            condicione censendo, et materiam ei subicit, utique innatam <lb/>
            et infectam et hoc nomine aeternam, ut dominum. amplius; I <lb/>
            et malum materiae deputans, innatum innatae, infectum infectae <lb/>
            et aeternum aeternae, quartum iam hinc deum fecit. habes igitur <lb n="20"/>
            in superioribus tres substantias diuinitatis, in inferioribus quat- i <lb/>
            tuor. his cum accedunt et sui Christi, alter qui apparuit sub <lb/>
            Tiberio alter qui a creatore promittitur. manifestam iam <lb/>
            fraudem Marcion patitur ab eis, qui duos illum deos inferre : <lb/>
            praesumunt, cum nouem adsignet, licet nesciens, <lb n="25"/>
            
</p></div><div n="16" subtype="section" type="textpart"><p>Non comparente igitur mundo alio sicut nec deo eius. <lb/>
            consequens est, ut duas species rerum, uisibilia et inuisibilia. <lb/>
            duobus auctoribus deis diuidant et ita suo deo inuisibilia <lb/>
            defendant. quis autem poterit inducere in animum, nisi spiritus <lb/>
            haereticus, eius esse inuisibilia. qui nihil uisibile praemiserit.

<note type="footnote"> 1 subsiciua <hi rend="italic">Rig:</hi> Bubsciua <hi rend="italic">MRl (in mg</hi>. alias suscidiaa) <hi rend="italic">i23 tin mg</hi>. alias <lb/>
            subscisiua), subscidiua <hi rend="italic">F</hi> 2 deus. se <hi rend="italic">M (seinras.)</hi> 12 substantiam .1l. <lb/>
            substantia <hi rend="italic">Ruulgo</hi> 14 deo <hi rend="italic">seclusi</hi> opponitur <hi rend="italic">scripsi:</hi> opponeretur <hi rend="italic">ME</hi> <lb/>
            ut aeque deo <hi rend="italic">coniunge cum</hi> illi quoque 18 dominum <hi rend="italic">scripsi l = sicut dominus <lb/>
            eius est, scil. innatus infectus aeternus):</hi> domino <hi rend="italic">MR</hi> 20 hinc Uf*: <lb/>
            hic <hi rend="italic">MR</hi> 30 eius <hi rend="italic">(sc. potius)</hi> esse <hi rend="italic">inuisibilia ex ellipni Tertulliano sollemni</hi> </note> <lb n="30"/>
             
<pb n="311"/>
            quam eius, qui uisibilia operatus inuisibilium quoque fidem <lb/>
            fecerit, cum iustius multo sit aliquibus exemplariis adnuere <lb/>
            quam nullis? uidebimus et apostolus cui auctori inuisibilia <lb/>
            deputet, cum et illum explorauerimus. nunc enim communibus <lb/>
            plurimum sensibus et argumentationibus iustis secuturae scripturarum <lb n="5"/>
            quoque aduocationi fidem sternimus, confirmantes <lb/>
            diuersitatem hanc uisibilium et inuisibilium deo creatori deputandam, <lb/>
            sicuti tota operatio eius ex diuersitatibus constat, ex <lb/>
            corporalibus et incorporalibus, ex animalibus et inanimalibus, <lb/>
            ex uocalibus et mutis, ex mobilibus et statiuis, ex genitalibus <lb n="10"/>
            et sterilibus, ex aridis et sucidis, ex calidis et frigidis. sic et <lb/>
            hominem ipsum diuersitas temperauit, tam in corpore quam <lb/>
            in sensu. alia membra fortia alia infirma, alia honesta alia <lb/>
            inhonesta. alia gemina alia unica, alia comparia alia disparia. <lb/>
            proinde et in sensu nunc laetitia nunc anxietas nunc amor <lb n="15"/>
            nunc odium nunc ira nunc lenitas. quod si ita est, ut aemula <lb/>
            inter se conditionis uniuersitas ista modulata sit, iam igitur <lb/>
            et uisibilibus inuisibilia debentur, non alteri auctori deputanda <lb/>
            quam cui et aemula eorum. (qui) ipsum creatorem diuersum <lb/>
             notant, iubentem quae prohibuit et prohibentem quae iussit, <lb n="20"/>
            percutientem et sanantem, cur in hac sola specie uniformem <lb/>
            eum capiunt, uisibilium solummodo conditorem, quem proinde <lb/>
            credendum sit et uisibilia et inuisibilia condidisse quemadmodum <lb/>
            et uitam et mortem, et mala et pacem? et utique, <lb/>
            si illa inuisibilia maiora sunt uisibilibus creatoris suo loco <lb n="25"/>
            magnis, sic quoque congruit eius esse maiora, cuius et magna, <lb/>
            quia nec magna, nedum maiora, ei competant, cuius nec modica <lb/>
            comparent.

<note type="footnote"> 3J cf. Col. l, 16. </note>

<note rend="script" type="footnote"> u <lb/>
            7 deo creatori <hi rend="italic">R3 mg,</hi> adeo creatori <hi rend="italic">ilf,</hi> a deo creatore BI <hi rend="italic">uulgo</hi> 10 mptis <lb/>
            c <lb/>
            <hi rend="italic">M (corr. m. I)</hi> 11 sucidis <hi rend="italic">M,</hi> siccis <hi rend="italic">B</hi> 16 si »ta M 16 aemulae <lb/>
            inter se condicionis <hi rend="italic">fort</hi>. 19 eorum, ipsum <hi rend="italic">uulgo</hi> qui <hi rend="italic">addidi</hi> <lb/>
            20 notant <hi rend="italic">MR,</hi> notantia <hi rend="italic">Urs</hi> 21 sanantem. cur <hi rend="italic">uulgo,</hi> sanantem: cur <lb/>
            <hi rend="italic">Eng, improbans quod supra addidi</hi> qui 25 creatoris <hi rend="italic">scripsi:</hi> creaturis <lb/>
            <hi rend="italic">MR</hi> </note> 
<pb n="312"/>
            
</p></div><div n="17" subtype="section" type="textpart"><p>His compressi erumpunt dicere: (sufficit unicum hoc <lb/>
            opus deo nostro, quod hominem liberauit summa et praecipua <lb/>
            bonitate sua et omnibus locustis anteponenda\'. o deum maiorem, <lb/>
            cuius tam magnum opus non potuit inueniri quam in homine <lb/>
            dei minoris! enimuero prius est, ut eum probes esse per<lb n="5"/>
            quae deum probari oportet, per opera, tunc deinde per beneficia. <lb/>
            primo enim quaeritur, an sit, et ita, qualis sit. alterum de <lb/>
            operibus, alterum de beneficiis dinoscetur. ceterum non quia <lb/>
            liberasse dicitur hominem, ideo esse eum constat, sed si esse <lb/>
            constiterit, tunc et liberasse dicetur, ut et an liberauerit constet,<lb n="10"/>
            quia potuerit et esse et non liberasse. quomodo ergo, <lb/>
            quia liberasse dicetur, etiam esse credetur, cum potuerit et <lb/>
            esse et non liberasse? . 
</p><p>Nunc, in isto articulo ab ignoti dei quaestione deducto si <lb/>
            satis constitit tam nihil illum condidisse quam debuisse<lb n="15"/>
            condidisse, uti cognosceretur ex operibus, quia si fuisset, <lb/>
            cognosci debuisset, et utique a primordio rerum, — deum <lb/>
            enim non decuisset latuisse — regrediar necesse est ad originem <lb/>
            quaestionis dei ignoti, ut ceteros quoque ramulos eius <lb/>
            excutiam. primo enim quaeri oportebit, qui postea se protulerit<lb n="20"/>
            in notitiam cur postea et non a primordio rerum <lb/>
            quibus utique necessarius, qua deus, et quidem necessarior <lb/>
            quo melior latere non debuit. non enim potest dici non fuisse <lb/>
            aut materiam aut causam cognoscendi deum, cum et homo <lb/>
            a primordio esset in saeculo, cui nunc subuenit, et malitia<lb n="25"/>
            creatoris, aduersus quam ut bonus subuenit. igitur aut ignorauit <lb/>
            et causam et materiam suae reuelationis necessariae aut dubitanit

<note type="footnote"> 1 hoc <hi rend="italic">om. Oehlerus (mendose)</hi> 5 eum probes <hi rend="italic">M,</hi> probet eum <hi rend="italic">R</hi> <lb/>
            8 dinoscetur <hi rend="italic">M,</hi> dei dinoscitur <hi rend="italic">R</hi> 14 nunc in <hi rend="italic">uulgo</hi> deducto si <lb/>
            <hi rend="italic">scripsi:</hi> deductus <hi rend="italic">MG,</hi> deducta <hi rend="italic">R,</hi> deducto <hi rend="italic">Gel</hi> 17 <hi rend="italic">parenthesin in- <lb/>
            (licaui</hi> 18 decuisset <hi rend="italic">Iun:</hi> decuisse <hi rend="italic">MR</hi> latuisse. regrediar <hi rend="italic">uulgo</hi> <lb/>
            22 deus et <hi rend="italic">uulfjo</hi> neceasarior quo melior <hi rend="italic">van der Vliet:</hi> melior quo <lb/>
            necessarior <hi rend="italic">MR,</hi> quo melior necessarior <hi rend="italic">Eng</hi> 23 <hi rend="italic">abundare</hi> mihi vi- <lb/>
            <hi rend="italic">dentur tierba</hi> latere non debuit, <hi rend="italic">cum ad</hi> necessarius <hi rend="italic">mente suppiettdum<lb/>
             sit</hi> erat </note> 
<pb n="313"/>
            ++ <lb/>
            aut non potuit aut noluit. omnia haec deo indigna, maxime <lb/>
            optimo. sed et hunc locum alibi implebimus exprobratione <lb/>
            serae reuelationis, sicut nunc sola demonstratione. 
</p></div><div n="18" subtype="section" type="textpart"><p>Processerit, age, iam in notitiam quando uoluit, quando <lb/>
            potuit, quando hora fatalis aduenit. fortasse enim anabibazon <lb n="5"/>
            ei obstabat aut aliquae maleficae aut Saturnus quadratus <lb/>
            aut Mars trigonus. nam et mathematici plurimum Marcionitae, <lb/>
            nec hoc erubescentes, de ipsis etiam stellis uiuere creatoris. <lb/>
            tractandum est hic de reuelationis qualitate, an digne reuelatus <lb/>
             sit, ut constet, an uere, et ita credatur esse quem digne constiterit <lb n="10"/>
            reuelatum. digna enim deo probabunt deum. nos definimus <lb/>
            deum primo natura cognoscendum, dehinc doctrina recognoscendum, <lb/>
            natura ex operibus, doctrina ex praedicationibus. <lb/>
            sed cui nulla natura est naturalia instrumenta non suppetunt. <lb/>
            ergo uel praedicationibus reuelationem sui debuerat operari, <lb n="15"/>
            maxime aduersus eum reuelandus, qui et conditionis et praedicationis <lb/>
            operibus tot ac tantis uix tamen hominem fide <lb/>
            impleuerat. quomodo itaque cognitus est? si per humanam <lb/>
            coniecturam, nego deum alias cognosci posse quam per semetipsum, <lb/>
            nec tantum ad formam prouocans creatoris uerum et <lb n="20"/>
            ad condicionem tam diuinae magnitudinis quam humanae mediocritatis, <lb/>
            ne maior deo homo uideri possit, qui eum non ultro <lb/>
            uolentem cognosci suis uiribus quodammodo in publicum agnitionis <lb/>
            extraxerit, cum humana mediocritas facilius deos fingere <lb/>
             sibi norit secundum totius aeui experimenta quam uerum <lb n="25"/>
            sectari, quem natura iam intellegunt. alioquin, si sic homo <lb/>
            d.-\'um commentabitur, quomodo Romulus Consum et Tatius <lb/>
            Cloacinam et Hostilius Pauorem et Metellus Alburnum et <lb/>
            quidam ante hoc tempus Antinoum, hoc aliis licebit; nos Marciouem <lb/>
             nauclerum nouimus, non regem nec imperatorem.

<note type="footnote"> 6 ei. <hi rend="italic">M</hi> 8 etiam <hi rend="italic">deleri uult t\'an der Vliet</hi> 9 est <hi rend="italic">scripsi:</hi> et <hi rend="italic">MR</hi> rettelatns <lb/>
            <hi rend="italic">scripsi:</hi> cognitus <hi rend="italic">MR (cf. infra 1.18 ubi pro</hi> reuelatus <hi rend="italic">rescribendum<lb/>
             t rat</hi> cognitus. <hi rend="italic">miro quodam casu haec inter se commutata sunt)</hi> 12 dehinc <lb/>
            <hi rend="italic">M,</hi> deinde <hi rend="italic">Ruulgo 17</hi> hominum fidem <hi rend="italic">Urs</hi> 18 cognitus <hi rend="italic">scripsi:</hi> <lb/>
            renelatus <hi rend="italic">MR</hi> 19 nego <hi rend="italic">Kellnerus (van der Vliet):</hi> nega <hi rend="italic">M,</hi> negas <hi rend="italic">R</hi> <lb/>
            23 cognoaci 2f, cognoscis <hi rend="italic">lJIF</hi> 28 Pauorem <hi rend="italic">R,</hi> pauonem <hi rend="italic">MF</hi> </note> <lb n="30"/>
            
<pb n="314"/>
            
</p></div><div n="19" subtype="section" type="textpart"><p>\'Immo\', inquiunt Marcionitae, \'deus noster, etsi non ah <lb/>
            initio, etsi non per conditionem, sed per sometipsum reuelatus <lb/>
            est in Christo Iesu? dabitur et in Christum liber de omni <lb/>
            statu eius — distingui enim materias oportet, quo plenius et <lb/>
            ordi natius retractentur —: interim satis erit ad praesentem gradum<lb n="5"/>
            ita occurrere, ut ostendam Christum legum non alterius dei <lb/>
            circumlatorem quam creatoris, et quidem paucis. anno quinto <lb/>
            . decimo Tiberii Christus Iesus de caelo manare dignatus est. <lb/>
            spiritus salutaris Marcionis. [salutis] qui ita uoluit quoto <lb/>
            quidem anno Antonini maioris de Ponto suo exhalauerit aura <lb n="10"/>
            canicularis, non curaui inuestigare. de quo tamen constat. <lb/>
            Antoninianus haereticus est, sub Pio impius. a Tiberio autem <lb/>
            usque ad Antoninum anni fere centum quindecim et dimidium <lb/>
            anni cum dimidio mensis. tantundem temporis ponunt inter <lb/>
            Christum et Marcionem. cum igitur sub Antonino primus:<lb n="15"/>
            Marcion hunc deum induxerit, sicut probauimus, statim. qui <lb/>
            sapis, plana res est: praeiudicant tempora quod sub Antonino <lb/>
            primum processit sub Tiberio non processisse, id est deum <lb/>
            Antoniniani imperii Tiberiani non fuisse, atque ita non a <lb/>
            Christo reuelatum quem constat a Marcione primo praedicatum. <lb n="20"/>
            hoc nunc ut probem constare. quod superest ab ipsis aduersariis <lb/>
            sumam. separatio legis et euangelii proprium et principale <lb/>
            opus est Marcionis, nec poterant negare discipuli eius <lb/>
            quod in summo instrumento habent, quo denique initiantur <lb/>
            et indurantur in hanc haeresim. nam hae sunt \'Antithesis\' <lb n="25"/>
            Marcionis, id est contrariae oppositiones. quae conantur discordiam <lb/>
            euangelii cum lege committere. ut ex diuersitate

<note type="footnote">2 non <hi rend="italic">om. F</hi> 4 distingi M 9 salutis <hi rend="italic">seclusi (per dittographiam OfCItlN<lb/>
             uuletur):</hi> salutem <hi rend="italic">Urs post</hi> Marcionis <hi rend="italic">grauius distinxi. intelleqe</hi> <lb/>
            (eum) qui ita <hi rend="italic">uoluit, scil. Marcionem; deleri haec uoluit Scal</hi> 10 aura <lb/>
            <hi rend="italic">}ł\'J,</hi> aula <hi rend="italic">MRl</hi> 12 Antoninianus <hi rend="italic">Gel:</hi> antoninue <hi rend="italic">MR</hi> 14 «tantandem <lb/>
            <hi rend="italic">M</hi> 15 Marcion. cum M 19 Antoniniani <hi rend="italic">Rig:</hi> antonini <hi rend="italic">MR</hi> 20 pri- <lb/>
            <hi rend="italic">mo MRl, primum i23</hi> 21 ut <hi rend="italic">(concessiue intellegendutn) probesfort</hi>. qUI\',l <lb/>
            <hi rend="italic">om. M</hi> 25 indurantur <hi rend="italic">MGR3,</hi> indicantur 221, indueantur <hi rend="italic">F</hi> antithesis <lb/>
            <hi rend="italic">MF,</hi> antitheses <hi rend="italic">R uulgo (sic ubitpte)</hi> 27 euangelii <hi rend="italic">om. R1</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="315"/>
            sententiarum utriusque instrumenti diuersitatem quoque argumententur <lb/>
            deorum. igitur cum ea separatio legis et euangelii <lb/>
            ipsa sit, quae alium deum euangelii insinuauerit aduersus <lb/>
            deum legis, apparet ante eam separationem deum in notitia <lb/>
            non fuisse, qui ab argumento separationis innotuit, atque ita <lb n="5"/>
            non a Christo reuelatum qui fuit ante separationem, sed a <lb/>
            Marcione commentatum, qui instituit separationem aduersus <lb/>
            euangelii legisque pacem, quam retro inlaesam et inconcussam <lb/>
            ab apparentia Christi usque ad audaciam Marcionis illa utique <lb/>
            ratio seruauit, quae non alium deum et legis et euangelii <lb n="10"/>
            tuebatur praeter creatorem, aduersus quem tanto post tempore <lb/>
            separatio a Pontico inmissa est. 
</p></div><div n="20" subtype="section" type="textpart"><p>Huic expeditissimae probationi defensio quoque a nobis <lb/>
            necessaria est aduersus obstrepitacula diuersae partis. aiunt <lb/>
             enim Marcionem non tam innouasse regulam separatione legis <lb n="15"/>
            et euangelii quam retro adulteratam recurasse. o Christe, <lb/>
            patientissime domine, qui tot annis interuersionem praedicationis <lb/>
            tuae sustinuisti, donec tibi scilicet Marcion subuenirct! <lb/>
            nam et ipsum Petrum ceterosque, columnas apostolatus, a <lb/>
             Paulo reprehensos opponunt, quod non recto pede incederent <lb n="20"/>
            ad euangelii ueritatem, ab illo certe Paulo, qui adhuc <lb/>
            in gratia rudis, trepidans denique, ne in uacuum currisset <lb/>
            aut curreret, tunc primum cum antecessoribus apostolis conferebat. <lb/>
            igitur si feruenter adhuc, ut neophytus, aduersus <lb/>
             Iudaismum aliquid in conuersatione reprehendendum existimauit, <lb n="25"/>
            passiuum scilicet (uindicans) conuictum, postmodum et ipse <lb/>
            usu omnibus omnia futurus, ut omnes lucraretur, Iudaeis <lb/>
            quasi Iudaeus et eis, qui sub lege, tamquam in lege, tu <lb/>
            illam solius conuersationis, placiturae postea accusatori suo, <lb/>
             reprehensionem suspectam uis haberi etiam de praedicationis

<note type="footnote"> 19] cf. Gal. 2, 9. 20] cf. Gal. 2, 14. 221 cf. Gal. 2, 2. 24] cf. <lb/>
            Gal. 2, 11-14. 26] cf. I Cor. 9, 22. 20. </note>

<note rend="script" type="footnote"> II * <lb/>
            8 laesam M (il <hi rend="italic">add. m. 1)</hi> inconcussam <hi rend="italic">R,</hi> inconclusam <hi rend="italic">M</hi> 16 recu*asse <lb/>
            <hi rend="italic">M</hi> (r <hi rend="italic">8. u. a m. 1)</hi> 18 tibi scilicet <hi rend="italic">M,</hi> scilicet tibi <hi rend="italic">R\'JG, om</hi>. scilicet JB1 <lb/>
            22 cufrisaet <hi rend="italic">:JI,</hi> cucurrisset <hi rend="italic">R</hi> 26 uindicans <hi rend="italic">xuppleuit van der Vliet</hi> <lb/>
            30 suspectam <hi rend="italic">MR3,</hi> susceptam Rl </note> <lb n="30"/>
             
<pb n="316"/>
            erga deum praeuaricatione. atquin de praedicationis unitate. <lb/>
            quod supra legimus, dexteras iunxerant, et ipsa officii distributione <lb/>
            de euangelii societate condixerant. sicut et alibi: siue <lb/>
            ego, inquit, siue illi, sic praedicamus. sed et si quosdam <lb/>
            falsos fratres inrepsisse descripsit, qui uellent Galatas<lb n="5"/>
            ad aliud euangelium transferre, ipse demonstrat adulterium <lb/>
            illud euangelii non ad alterius dei et Christi fidem transferendam, <lb/>
            sed ad disciplinam legis conseruandam habuisse intentionem, <lb/>
            deprehendens scilicet illos circumcisionem uindicantes et obseruantes <lb/>
            tempora et dies et menses et annos Iudaicarum caerimoniarum,<lb n="10"/>
            quas iam exclusas agnouisse debuerant, secundum <lb/>
            innouatam dispositionem creatoris olim de hoc ipso praedicantis <lb/>
            per prophetas suos, ut per Esaiam: uetera transierunt. <lb/>
            inquit, ecce noua, quae ego nunc facio. sic et per <lb/>
            Hieremiam: et disponam testamentum, non quale <lb n="15"/>
            disposui ad patres uestros, cum illos eduxissem <lb/>
            de terra Aegypti; et alibi: renouate uobis nouamen <lb/>
            nouum, et circumcidimini deo uestro, et circumcidimini <lb/>
            praeputia cordis uestri. hanc ergo circumcisionem <lb/>
            iam sistens apostolus et hoc nouamen, illas quoque <lb n="20"/>
            uetustates caerimoniarum dissuadebat, de quibus idem conditor <lb/>
            earum quandoque cessaturis profitebatur per Osee: et auertam <lb/>
            omnes iocunditates eius et dies festos eius et <lb/>
            neomenias et sabbata et omnes caerimonias eius. <lb/>
            sic enim et per Esaiam: neomenias uestras et sabbata <lb n="25"/>
            et diem magnum non sustineo, ferias et ieiunium <lb/>
            et dies festos uestros odit anima mea. quodsi et <lb/>
            creator omnia haec iam pridem recusauerat et apostolus ea

<note type="footnote"> 2] cf. Gal. 2, 9. 3j I Cor. 15, 11. 4] cf. Gal. 2, 4. 5] cf. <lb/>
            Gal. 1, 6. 7. 9] cf. Gal. 4, 10. 13] Es. 43, 18. 19. 15] ffier. 3*. <lb/>
            31. 32. 17] Hier. 4, 3. 4. 22] Os. 2, 11. 25] Es. 1, 13. 14. </note>

<note type="footnote"> 2 dexteras <hi rend="italic">M,</hi> dextras <hi rend="italic">B</hi> 3 condixerant, sicut et alibi. siue <hi rend="italic">tmlgo</hi> <lb/>
            5 galathas <hi rend="italic">M (pro more)</hi> 9 reprehendens <hi rend="italic">Urs</hi> 10 caerimoniarum <hi rend="italic">Xl-\',</hi> <lb/>
            caeremoniarutn <hi rend="italic">Jtuulgo (sic et infra</hi>? 14 aic et per Hieremiam <hi rend="italic">scripst:</hi> <lb/>
            et alibi <hi rend="italic">MR (cf. I. 17 I 17</hi> et alibi <hi rend="italic">scripsi:</hi> sic et per Hieremiam <hi rend="italic">M</hi> (per <hi rend="italic">in <lb/>
            vuj.add.m.l) R nouamen R, nouam et MF</hi> 27 fest*» <hi rend="italic">(os 8.am.l) M</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="317"/>
            iam recusanda pronuntiabat, ipsa sententia apostoli consentanea <lb/>
            decretis creatoris probat non alium deum ab apostolo praedicatum <lb/>
            quam cuius decreta cupiebat iam agnosci, falsos et <lb/>
            apostolos et fratres notans in hac causa, qui euangelium Christi <lb/>
            creatoris transferrent a nouitate praenuntiata a creatore ad <lb n="5"/>
            uetustatem recusatam a creatore.\'
</p></div><div n="21" subtype="section" type="textpart"><p>Ceterum si, qua nouum deum praedicans, ueteris dei <lb/>
            legem cupiebat excludere, quare de deo quidem nouo nihil <lb/>
            praescribit, sed de uetere lege solummodo, nisi quoniam fide <lb/>
            manente in creatorem sola lex eius concessare debebat? ut et <lb n="10"/>
            psalmus ille praececinerat: disrumpam ua a nobis is uincula <lb/>
            eorum et abiciamus eorum iugum a nobis; ex quo <lb/>
            scilicet tumultuatae sunt gentes et populi meditati <lb/>
            sunt inania, adstitel\'unt reges terrae et magi stratus <lb/>
            conuenerunt in unum aduersus dominum et aduersus <lb n="15"/>
            Christum eius. et utique, si alius deus praedicaretur a <lb/>
            Paulo, nulla disceptatio esset seruandae legis necne, non <lb/>
            pertinentis scilicet ad dominum nouum et aemulum legis. ipsa <lb/>
            enim dei nouitas atque diuersitas abstulisset non modo quaestionem <lb/>
            ueteris et alienae legis uerum omnem eius mentionem. <lb n="20"/>
            sed hic erat totus status quaestionis, quid, cum idem deus <lb/>
            legis in Christo praedicaretur, legi eius derogaretur. stabat <lb/>
            igitur fides semper in creatore et Christo eius, sed conuersatio <lb/>
            et disciplina nutabat. nam et alii de idolothyto edendo, alii <lb/>
             de mulierum uelamento, alii de nuptiis uel repudiis, nonnulli <lb n="25"/>
            et de spe resurrectionis disceptabant, de deo nemo. nam (si) <lb/>
            fuisset haec quoque quaestio disceptata, et ipsa apud apostolum <lb/>
            inueniretur, uel quanto principalis. quodsi post apostolorum <lb/>
            tempora adulterium ueritas passa est circa dei regulam,

<note type="footnote">11] PS. 2, 3. 13] Ps. 2, 1. 2. 24] cf. I Cor. cap. 10. 25] cf. <lb/>
            I Cor. cap 11. cf. I Cor. cap. 7. 26J cf. I Cor. cap. 15. </note>

<note type="footnote"> 1 sententia apostoli <hi rend="italic">M,</hi> apostoli sententia <hi rend="italic">R</hi> 4 qui <hi rend="italic">R,</hi> quae MF <lb/>
            7 si quasi <hi rend="italic">Rig</hi> 11 praececinerat <hi rend="italic">JI,</hi> praecinuerat <hi rend="italic">R</hi> a nobis uincula <lb/>
            <hi rend="italic">Bf,</hi> uincula a nobis <hi rend="italic">R</hi> 15 conuenerunt <hi rend="italic">JfF,</hi> circumuenerunt <hi rend="italic">R</hi> <lb/>
            21 totius <hi rend="italic">susp. Eng</hi> quid <hi rend="italic">scripsi:</hi> quod <hi rend="italic">MR</hi> 22 legi <hi rend="italic">MRl,</hi> lege <hi rend="italic">R3</hi> <lb/>
            24 alii dei de <hi rend="italic">F</hi> 26 si <hi rend="italic">R3, om. MRX</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="318"/>
            ergo iam apostolica traditio nihil passa est in tempore suo <lb/>
            circa dei regulam, et non alia agnoscenda erit traditio apostolorum <lb/>
            quam quae hodie apud ipsorum ecclesias editur. nullam <lb/>
            autem apostolici census ecclesiam inuenias, quae non in <lb/>
            creatore christianizet. aut si hae erunt a primordio corruptae. <lb n="5"/>
            quae erunt integrae? nimirum aduersariae creatoris. exhibe <lb/>
            ergo aliquam ex tuis apostolici census, et obduxeris. igitur <lb/>
            cum omnibus modis constet alium deum in regula sacramenti <lb/>
            istius non fuisse a Christo usque ad Marcionem quam creatorem, <lb/>
            satis iam et probatio nostra munita est, qua ostendimus<lb n="10"/>
            notitiam dei haeretici ex euangelii et legis separatione coepisse, <lb/>
            et definitio superior instructa est, non esse credendum <lb/>
            deum, quem homo de suis sensibus composuerit, nisi plane <lb/>
            prophetes. id est non de suis sensibus. quod si Marcion <lb/>
            poterit dici, debebit etiam probari; ** nihil retractare oportebit. <lb n="15"/>
            hoc enim cuneo ueritatis omnis extruditur haeresis, cum <lb/>
            Christus non alterius dei quam creatoris circumlator ostenditur. 
</p></div><div n="22" subtype="section" type="textpart"><p>Sed quomodo funditus euertetur antichristus, nisi ceteris <lb/>
            quoque iniectionibus eius elidendis locus detur. relaxata praescriptionum <lb/>
            defensione? accedamus igitur iam hinc ad ipsam <lb n="20"/>
            dei personam, uel potius umbram et phantasma secundum <lb/>
            Christum ipsius. per idque examinetur, per quod creatori <lb/>
            praefertur. et utique erunt regulae certae ad examinandam <lb/>
            dei bonitatem. sed prius est, ut inueniam illam et adprehendam. <lb/>
            et ita ad regulas perducam. cum enim circumspicio tempora, <lb n="25"/>
            nusquam est a primordio materiarum et introitu causarum. <lb/>
            cum quibus debuerat inueniri, exinde agens, quo agere habuit. <lb/>
            erat enim iam et mors et aculeus mortis, delictum, et ipsa <lb/>
            malitia creatoris. aduersus quam subuenire deberet alterius

<note type="footnote"> 281 cf. I Cor. lf&gt;. 56. </note>

<note type="footnote"> 1 iam <hi rend="italic">.J..-łlR,</hi> iam et <hi rend="italic">F</hi> 3 ecclesias-census <hi rend="italic">om. F</hi> 11 haeretici <hi rend="italic">MS\\</hi> <lb/>
            haeretice <hi rend="italic">Rl</hi> 15 <hi rend="italic">lacunam signaui:</hi> si non poterit probari <hi rend="italic">supplenda<lb/>
             censeo</hi> oportebit <hi rend="italic">scripsi:</hi> oportebat <hi rend="italic">MR</hi> 18 euertetur <hi rend="italic">R,</hi> enentetur <lb/>
            <hi rend="italic">MF</hi> 23 cxaminandum <hi rend="italic">F</hi> 26 introitu <hi rend="italic">M,</hi> in introitu <hi rend="italic">R</hi> 27 quo <lb/>
            <hi rend="italic">MR (cf. 336, 27),</hi> quod <hi rend="italic">lll\'s</hi> agere <hi rend="italic">scripsi:</hi> agi <hi rend="italic">MR</hi> 28 et inors <hi rend="italic">M,</hi> <lb/>
            mors R </note> <lb/>
             
<pb n="319"/>
            dei bonitas, t primae huic regulae diuinae bonitatis occurrens, <lb/>
            si se naturalem probaret, statim succurrens, ut causa coepit. <lb/>
            omnia enim in deo naturalia et ingenita esse debebunt, ut <lb/>
            sint aeterna, secundum statum ipsius, ne obuenticia et extranea <lb/>
            reputentur ac per hoc temporalia et aeternitatis aliena. ita et <lb n="5"/>
            bonitas perennis et iugis exigetur in deo, quae in thesauris <lb/>
            naturalium proprietatum reposita et parata antecederet causas <lb/>
            et materias suas, et primam quamque susciperet, non despiceret <lb/>
            et destitueret, si antecedebat. denique non minus et hic <lb/>
            quaeram, cur non a primordio operata sit bonitas eius, quam <lb n="10"/>
            de ipso quaesiuimus, cur non a primordio sit reuelatus? <lb/>
            quidni? qui per bonitatem reuelari haberet, si qui fuisset. <lb/>
            non posse quid deo non licet, nedum naturalibus suis fungi. <lb/>
            quae si continentur, quo minus currant, naturalia non erunt. <lb/>
             et otium enim sui natura non nouit; hinc censetur, si agat. <lb n="15"/>
            sic nec noluisse uidebitur exercere bonitatem, interim naturae <lb/>
            nomine. natura enim se non potest nolle, quae se ita dirigit, <lb/>
            ut, si cessauerit, non sit. sed cessauit aliquando in deo <lb/>
            Marcionis de opere bonitas: ergo non fuit naturalis bonitas, <lb/>
             quae potuit aliquando cessasse, quod naturalibus non licet. et <lb n="20"/>
            si non erit naturalis, iam nec aeterna credenda nec deo par. <lb/>
            quia non aeterna, dum non naturalis, quae denique nullam sui <lb/>
            perpetuitatem aut de praeterito constituat aut de futuro repromittat. <lb/>
            nam ut a primordio non fuit, et in finem sine <lb/>
             dubio non erit. potest enim et non esse quandoque, sicut <lb n="25"/>
            non fuit aliquando. igitur cum constet in primordio cessasse <lb/>
            bonitatem dei illius — (non) enim a primordio liberauit hominem <lb/>
            — et uoluntate potius eam quam infirmitate cessasse, <lb/>
            iam uoluntas subpressae bonitatis finis inuenietur malignitatis.

<note type="footnote"> 1 <hi rend="italic">uerba</hi> primae-occurrens <hi rend="italic">et</hi> statim-coepit <hi rend="italic">(l. 2) suo loco extare uix<lb/>
             crediderim; si supra 318, 27 post</hi> inueniri <hi rend="italic">inserueris, nihil desiderabis</hi>. <lb/>
            2 coepit <hi rend="italic">R,</hi> cepit <hi rend="italic">MF</hi> 4 obuenticia <hi rend="italic">M,</hi> obuenientia <hi rend="italic">R uulgo</hi> 9 non minus <lb/>
            tft hicifaut liicnon minusJJ 12 quiduisZa? 14quaesi22,quasiilf 15agat <lb/>
            <hi rend="italic">Ciacconius:</hi> agatur <hi rend="italic">MR</hi> 17 ae <hi rend="italic">,M:RJ (priore loco),</hi> si <hi rend="italic">Rl</hi> 18 <hi rend="italic">ceasauerit fort</hi>. <lb/>
            19 bonitas <hi rend="italic">Pam:</hi> bonitatis <hi rend="italic">MR</hi> 24 nam-erit <hi rend="italic">bis in M comparent</hi> ut <lb/>
            a primordio <hi rend="italic">scripsi:</hi> et a primordio <hi rend="italic">MR</hi> 27 (non) enim <hi rend="italic">W,</hi> enim <hi rend="italic">MRl</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="320"/>
            quid enim tam malignum quam nolle prodesse cum possis,, <lb/>
            quam utilitatem cruciare, quam iniuriam sinere? totum denique  <lb/>
            creatoris elogium in illum rescribetur, qui saeuitias eius i <lb/>
            bonitatis suae mora iuuit. nam in cuius manu est quid ne  <lb/>
            fiat, eius iam deputatur, cum fit. homo damnatur in mortem <lb n="5"/>
            ob unius arbusculae delibationem, et exinde proficiunt delicta <lb/>
            cum poenis et pereunt iam omnes, qui paradisi nullum caespitem <lb/>
            norunt. et hoc melior aliqui deus aut nescit aut sustinet? <lb/>
            si ut ex hoc melior inueniretur, quanto creator deterior haberetur. <lb/>
            satis et in isto consilio malitiosus, qui et illum uoluit oneratum,<lb n="10"/>
            operationibus eius admissis, et saeculum in uexatione detinuit. <lb/>
            quid de tali medico iudicabis, qui nutriat morbum mora <lb/>
            praesidii et periculum extendat dilatione remedii, quo pretiosius <lb/>
            aut famosius curet? talis et in deum Marcionis dicenda sententia <lb/>
            est, mali permissorem, iniuriae fautorem, gratiae lenocinatorem,<lb n="15"/>
            benignitatis praeuaricatorem, quam non statim <lb/>
            causae suae exhibuit; plane exhibiturus, si natura bonus et non <lb/>
            accessione, si ingenio optimus et non disciplina, si ab aeuo <lb/>
            deus et non a Tiberio, immo, quod uerius, a Cerdone et Marcione. 
</p><p>Tiberio nunc deus ille praestiterit, ut imperio eius diuina<lb n="20"/>
            bonitas in terris dedicaretur, 
</p></div><div n="23" subtype="section" type="textpart"><p>aliam illi regulam <lb/>
            praetendo: sicut naturalia, ita rationalia esse debere in deo <lb/>
            omnia. exigo rationem bonitatis, quia nec aliud quid bonum <lb/>
            haberi liceat, quod non rationaliter bonum sit, nedum ut ipsa <lb/>
            bonitas inrationalis deprehendatur. facilius malum, cui rationis <lb n="25"/>
            aliquid adfuerit, pro bono habebitur quam ut bonum ratone <lb/>
            desertum non pro malo iudicetur. nego rationalem bonitatem\', <lb/>
            dei Marcionis iam hoc primo, quod in salutem processerit; <lb/>
            hominis alieni. scio dicturos atquin hanc esse principalem \'

<note type="footnote"> 2 utilitatem cruciare <hi rend="italic">MF,</hi> utilitate cruciari <hi rend="italic">R</hi> 6 proficiunt.JfF, prosiliuut <lb/>
            <hi rend="italic">R</hi> 9 si ut <hi rend="italic">MR3,</hi> sicut R1 haberetur, satis <hi rend="italic">van der Vliet:</hi> haberetur? sati, <lb/>
            <hi rend="italic">MHIgo</hi> 10 satis est <hi rend="italic">susp. Eng</hi> oneratum <hi rend="italic">R</hi>. honeratum <hi rend="italic">MF</hi> 11 admissiti, <lb/>
            et <hi rend="italic">Pam:</hi> admiaiaset <hi rend="italic">MRl,</hi> admissi et <hi rend="italic">R3</hi> 16 praeuacatorem <hi rend="italic">M</hi> 17 exhibiturus, <lb/>
            si natura. bonus, eshibiturusMZJ 21 diuina bonitas in terris <hi rend="italic">R,</hi> dinina <lb/>
            in terris bonitas <hi rend="italic">M</hi> dedicaretur. aliam <hi rend="italic">uulgo: satis infeliciter kic distmguuntur <lb/>
            capita</hi> 22 ita rationalia <hi rend="italic">MR,</hi> naturalia <hi rend="italic">F</hi> esse debere <hi rend="italic">M,</hi> esse <hi rend="italic">R</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="321"/>
            et perfectam bonitatem, cum sine ullo debito familiaritatis iri <lb/>
            extraneos uoluntaria et libera effundatur, secundum quam inimicos <lb/>
            quoque nostros et hoc nomine iam extraneos diligere <lb/>
            iubeamur. cur ergo non a primordio hominem respexit. a <lb/>
            primordio extraneum? cessando praeiudicauit cum extraneo <lb n="5"/>
            nihil sibi esse. ceterum disciplinam diligendi extraneum uel <lb/>
            inimicum antecessit praeceptum diligendi proximum tamquam <lb/>
            te ipsum. quod etsi ex lege creatoris, et tu quoque illud excipere <lb/>
            debebis, ut a Christo non destructum, sed potius exstructum. <lb/>
            nam quo magis proximum diligas, diligere iuberis <lb n="10"/>
            inimicum et extraneum. exaggeratio est debitae bonitatis <lb/>
            exactio indebitae. antecedit autem debita indebitam, ut principalis, <lb/>
            ut dignior, ut ministra et comite sua [id est indebita] <lb/>
            prior. igitur cum prima bonitatis ratio sit in rem suam exhiberi <lb/>
             ex iustitia, secunda autem in alienam ex redundantia <lb n="15"/>
            iustitiae super scribarum et Pharisaeorum, quale est secundam <lb/>
            ei rationem referri, cui deficit prima, non habenti proprium <lb/>
            hominem ac per hoc quoque exiguae? porro exigua, quae <lb/>
            suum non habuit, quomodo in alienum redundauit? exhibe <lb/>
            principalem rationem, et tunc uindica sequentem. nulla res <lb n="20"/>
            sine ordine rationalis potest uindicari; tanto abest, ut ratio ipsa <lb/>
            in aliquo ordinem amittat. sit nunc et a secundo gradu incipiens <lb/>
            ratio bonitatis, in extraneum scilicet: nec secundus

<note type="footnote"> 2] cf. Matth. 5, 44; Luc. 6, 27. 7] cf. Leu. 19, 18; Matth. 5, 43. <lb/>
            9J cf. Matth. 5, 17. 16] cf. Matth. 5, 20. </note>

<note type="footnote"> 2 effandatur <hi rend="italic">scripsi:</hi> effunditur <hi rend="italic">MR</hi> 4 cur <hi rend="italic">M,</hi> cum <hi rend="italic">R uulgo</hi> hotninem—primordio <lb/>
            <hi rend="italic">om. F</hi> 5 extraneum, cessando <hi rend="italic">unlgo</hi> 8 et-quoque <lb/>
            <hi rend="italic">ut saepius; ceterum facillime rescripseris:</hi> est, tu quoque 9 Chrieto <lb/>
            <hi rend="italic">&lt;tuo&gt; fort</hi>. 13 ut ministra <hi rend="italic">MF,</hi> ministra <hi rend="italic">B uulgo</hi> id est indebita <lb/>
            <hi rend="italic">seclusi</hi> indebita. prior igitur <hi rend="italic">uulgo 17</hi> ei <hi rend="italic">scil. bonitati; aliter enim <lb/>
            non intellegetur quod infra sequitur</hi> exiguae. <hi rend="italic">sed cum propter illud</hi> non <lb/>
            habenti proprium hominem <hi rend="italic">paene necessario intellegendutn sit</hi> ei <hi rend="italic">scil. deo<lb/>
             Marcionis, ne»cio an spuria sint iudicanda uerba</hi> ac-redundauit cui <lb/>
            <hi rend="italic">iILL,</hi> acilicet iuuando alium, eui <hi rend="italic">Pam (ex cod. N, qui habet haec uerba <lb/>
            s. u. a manu librarit ipsius addita)</hi> habenti <hi rend="italic">Lat:</hi> habentis <hi rend="italic">MR</hi> <lb/>
            19 exhibe <hi rend="italic">Big:</hi> exhibere <hi rend="italic">MB</hi> 21 ratio ipsa <hi rend="italic">id eat deus</hi> 23 bonitatis <lb/>
            <hi rend="italic">eoniumge eum</hi> gradu </note>

<note type="footnote"> XXXXVII. Tert. III. </note>

<note type="footnote"> 21 </note> <lb/>
             
<pb n="322"/>
            illi gradus ratione constabit, alio modo destructus. tunc enim <lb/>
            rationalis habebitur uel secunda in extraneum bonitas, si sine <lb/>
            iniuria eius operetur, cuius est res. quamcumque bonitatem <lb/>
            iustitia prima efficit rationalem. sicut in principali gradu, cum <lb/>
            in rem suam exhibetur, rationalis erit si iusta sit, sic et in<lb n="5"/>
            extraneum rationalis uideri poterit, si non sit iniusta. ceterum <lb/>
            qualis bonitas quae per iniuriam constat, et quidem pro extraneo? <lb/>
            fortasse enim pro domestico aliquatenus rationalis <lb/>
            habeatur bonitas iniuriosa. pro extraneo uero, cui nec proba <lb/>
            legitime deberetur, qua ratione tam iniusta rationalis defendetur? <lb n="10"/>
            quid enim iniustius, quid iniquius et improbius quam ita alieno <lb/>
            benefacere seruo, ut domino eripiatur, ut alii uindicetur, ut <lb/>
            aduersus caput domini subornetur, et quidem, quod indignius, <lb/>
            in ipsa adhuc domo domini, de ipsius adhuc horreis uiuens, <lb/>
            sub ipsius adhuc plagis tremens? talis adsertor etiam damnaretur<lb n="15"/>
            in saeculo, nedum plagiator. non aliter ** deus Marcionis, <lb/>
            inrumpens in alienum mundum, eripiens deo hominem, patri <lb/>
            filium, educatori aluminum, domino famulum, ut eum efficiat <lb/>
            deo impium, patri inreligiosum, educatori ingratum, domino <lb/>
            nequam. oro te, si rationalis bonitas talem facit, qualem <lb n="20"/>
            faceret inrationalis? non putem impudentiorem quam qui in <lb/>
            aliena aqua alii deo tingitur, ad alienum caelum alii deo <lb/>
            expanditur, in aliena terra alii deo sternitur, super alienum <lb/>
            panem alii deo gratiarum actionibus fungitur, de alienis bonis <lb/>
            ob alium deum nomine elemosynae et dilectionis operatur. <lb n="25"/>
            quis iste deus tam bonus, ut homo ab illo malus fiat, tam <lb/>
            propitius, ut alium illi deum, et dominum quidem ipsius, <lb/>
            faciat iratum? 
</p></div><div n="24" subtype="section" type="textpart"><p>Sed deus sicut aeternus et rationalis, ita, opinor, et <lb/>
            perfectus in omnibus: eritis enim perfecti

<note type="footnote">30] Matth. 5, 48. </note>

<note type="footnote"> 4 primo <hi rend="italic">fort</hi>. sicut <hi rend="italic">scripsi:</hi> sic et <hi rend="italic">MR</hi> cum in rem Buam exhibetur, <lb/>
            rationalis <hi rend="italic">erit scripsi: rationalis</hi> erit, cum in rem suam exhibetur 3/72 <lb/>
            5 sit. sic <hi rend="italic">uulgo</hi> 13 quod <hi rend="italic">Eng:</hi> quo <hi rend="italic">MR 16 lacunam signaui:</hi> autem agit <lb/>
            <hi rend="italic">intercidisse puto</hi> 18 aluminum <hi rend="italic">M,</hi> alumnum <hi rend="italic">R</hi> 21 non putem <hi rend="italic">MRt,</hi> an <lb/>
            putem R3 25 elemosinae <hi rend="italic">MF,</hi> eleemosynae <hi rend="italic">R</hi> 27 ipsius <hi rend="italic">MF, om. S</hi> </note> <lb n="30"/>
             
<pb n="323"/>
            quemadmodum pater uester, qui in caelis est. exhibe perfectam <lb/>
            quoque bonitatem eius, etsi de imperfecta satis constat, <lb/>
            quae neque naturalis inuenitur neque rationalis. nunc et alio <lb/>
            ordine traducetur: nec iam imperfecta, immo et defecta, exigua <lb/>
            et exhausta, quae, minor numero materiarum suarum, non in <lb n="5"/>
            omnibus exhibetur. non enim omnes salui fiunt, sed pauciores <lb/>
            omnibus et Iudaeis et Christianis creatoris. pluribus uero <lb/>
            pereuntibus quomodo perfecta defenditur bonitas ex maiore <lb/>
            parte cessatrix, paucis aliqua, pluribus nulla, cedens perditioni, <lb/>
            partiaria exitii? quodsi plures salui non erunt, erit iam non <lb n="10"/>
            bonitas, sed malitia perfectior. sicut enim bonitatis operatio <lb/>
            est, quae facit saluos, ita malignitatis, quae non facit saluos. <lb/>
            magis autem non faciens saluos, dum paucos facit, perfectior <lb/>
            erit in non iuuando quam (in) iuuan lo. non poteris et in creatorem <lb/>
            referre bonitatis in omnes defectionem. quem enim <lb n="15"/>
            iudicem tenes, dispensatorem, si forte, bonitatis ostendis <lb/>
            intellegendum, non profusorem, quod tuo deo uindicas. usque <lb/>
            adeo hac sola eum praefers bonitate creatori. quam si solam <lb/>
            profitetur et totam, nulli deesse debuerat. sed nolo iam de <lb/>
            parte maiore pereuntium imperfectae bonitatis arguere deum <lb n="20"/>
            Marcionis: sufficit ipsos, quos saluos facit, imperfectae salutis <lb/>
            inuentos imperfectam bonitatem eius ostendere, scilicet anima <lb/>
            tenus saluos, carne deperditos, quae apud illum non resurgit. <lb/>
            unde haec dimidiatio salutis nisi ex defectione bonitatis? quid <lb/>
             erat perfectae bonitatis quam totum hominem redigere in <lb n="25"/>
            salutem, totum damnatum a creatore, totum a deo optimo <lb/>
            adlectum? quod sciam, et caro tingitur apud illum, et caro <lb/>
            de nuptiis tollitur, et caro in confessione nominis desaeuitur. <lb/>
            sed et si carni delicta reputantur, praecedit animae reatus et

<note type="footnote"> 2 eius. etsi <hi rend="italic">uulgo</hi> 3 rationalis, nunc <hi rend="italic">uulgo</hi> 5 quae <hi rend="italic">in libr. mss. post</hi> <lb/>
            saarutn <hi rend="italic">traditum huc transposui</hi> 7 et <hi rend="italic">(prius) om. F</hi> 14 in <hi rend="italic">addidi</hi> non <lb/>
            poteris &lt;autem) et <hi rend="italic">fort</hi>. 15 bonitatis <hi rend="italic">scripsi:</hi> bonitatem <hi rend="italic">MR (potueris<lb/>
             et rescribere:</hi> bonitatem in omnes defectiuam) 17 tuo deo <hi rend="italic">M,</hi> tuo 2J, <lb/>
            deo <hi rend="italic">tuo Pam</hi> usque adeo <hi rend="italic">notione rariore = quin etiam</hi> 18 creatori, <lb/>
            quam <hi rend="italic">uulgo</hi> 20 imperfectae <hi rend="italic">Oehlerus (in notis)</hi> , inperfectum <hi rend="italic">MR</hi> <lb/>
            24 quid erat <hi rend="italic">MR,</hi> quid enim tam <hi rend="italic">Lat</hi> 27 sciam <hi rend="italic">Big:</hi> si iam <hi rend="italic">MJt</hi> . </note>

<note type="footnote"> 21* </note> <lb/>
             
<pb n="324"/>
            culpae principatus animae potius adscribendus. cui caro ministri <lb/>
            nomine occurrit. carens denique anima caro hactenus peccat. <lb/>
            ita et in hoc iniusta bonitas et sic quoque imperfecta, innocentiorem <lb/>
            substantiam relinquens in exitium, obsequio, non <lb/>
            arbitrio delinquentem. cuius Christus etsi non induit ueritatem. <lb n="5"/>
            ut tuae haeresi uisum est, imaginem tamen eius subire dignatus <lb/>
            est. ipsum quod mentitus est illam, aliquid ei t debuit debuisse <lb/>
            quid est autem homo aliud quam caro, siquidem nomen hominis <lb/>
            materia corporalis, non animalis, ab auctore sortita est? et <lb/>
            fecit hominem deus, inquit, limum de terra, non <lb n="10"/>
            animam; anima enim de afflatu: et factus est homo in <lb/>
            animam uiuam; quis? utique qui de limo: et posuit <lb/>
            deus hominem in paradiso; quod finxit, non quod flauit: <lb/>
            qui caro nunc, non qui anima. itaque si ita est. quo ore <lb/>
            contendes perfectum bonitatis titulum, quae non iam a partitione <lb n="15"/>
            speciali hominis liberandi defecit, sed a proprietate <lb/>
            generali? si plena est gratia et solida misericordia, quae soli <lb/>
            animae salutaris est, plus praestat haec uita, qua toti et integri <lb/>
            fruimur. ceterum ex parte resurgere multari erit, non liberari. <lb/>
            erat et illud perfectae bonitatis, ut homo, liberatus in fidem <lb n="20"/>
            dei optimi, statim eximeretur de domicilio atque dominatu dei <lb/>
            saeui. at nunc et febriculas, o Marcionita, et ceteros tribulos <lb/>
            et spinas dolor carnis tuae tibi edit; nec fulminibus tantum <lb/>
            aut bellis et pestibus aliisque plagis creatoris sed et scorpiis <lb/>
            eius obiectus, in quo te putas liberatum de regno eius, cuius <lb n="25"/>
            te muscae adhuc calcant? si de futuro erutus es, cur non et <lb/>
            de praesenti, ut perfecte? alia est nostra condicio apud auctorem, <lb/>
            apud iudicem, apud offensum principem generis. tu

<note type="footnote"> 9—13J Gen. 2, 7. 8. 22] cf. Gen. 3, 18. </note>

<note type="footnote"> • 2 denique — <hi rend="italic">namque</hi> hactenus = non <hi rend="italic">amplius</hi> 7 ipsrnn <hi rend="italic">MR,</hi> ipso <lb/>
            <hi rend="italic">Oehlerw</hi> debuit <hi rend="italic">MR3G,</hi> debui <hi rend="italic">Rl,</hi> habuit <hi rend="italic">Itm,</hi> debet tribaisse <hi rend="italic">fort</hi>. <lb/>
            15 bonitatis <hi rend="italic">}\'fR\'JG,</hi> bonitate R\' 21 dei sui F 22 febricnlas <hi rend="italic">Eng:</hi> <lb/>
            febricitas <hi rend="italic">MS,</hi> febricitates <hi rend="italic">Lat</hi> 23 edit; nec <hi rend="italic">Eng:</hi> edit, nec <hi rend="italic">wlIl!!\'ł</hi> <lb/>
            25 obiectus, in <hi rend="italic">Eng:</hi> obiectus. in <hi rend="italic">uulgo</hi> 26 exutns F es R, est M <lb/>
            ,27 perfecte? alia <hi rend="italic">M,</hi> perfecta est. alia R1, perfecta sis. alia <hi rend="italic">R5</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="325"/>
            tantummodo bonum deum praefers. non potes autem perfecte <lb/>
            bonum ostendere a quo non perfecte liberaris. 
</p></div><div n="25" subtype="section" type="textpart"><p>Quod adtinet ad bonitatis quaestionem, his lineis deduximus <lb/>
            eam minime deo adaequare, ut neque ingenitam neque <lb/>
            rationalem neque perfectam, sed et improbam et iniustam et <lb n="5"/>
            ipso iam bonitatis nomine indignam, quod scilicet in quantum <lb/>
            deo congruat, in tantum deum non esse conueniat qui de tali <lb/>
            bonitate etiam praeferatur, nec de tali modo uerum et sola. <lb/>
            iam enim et hoc discuti par est, an deus de sola bonitate <lb/>
            censendus sit, negatis ceteris adpendicibus sensibus et adfectibus. <lb n="10"/>
            quos Marcionitae quidem a deo suo abigunt in creatorem. <lb/>
            nos uero [et] agnoscimus in creatore ut deo dignos, et <lb/>
            ex hoc quoque negabimus deum in quo non omnia, quae deo <lb/>
            digna sint, constent. si aliquem de Epicuri schola deum adfectauit <lb/>
            Christi nomine titulare, ut quod beatum et incorruptibile <lb n="15"/>
            sit neque sibi neque alii molestias praestet — hanc enim <lb/>
            sententiam ruminans Marcion remouit ab illo seueritates et <lb/>
            iudiciarias uires —: aut in totum inmobilem et stupentem <lb/>
            deum concepisse debuerat — et quid illi cum Christo, molesto <lb/>
            et Iudaeis per doctrinam et sibi per Iesum? — aut et de <lb n="20"/>
            ceteris motibus eum agnouisse. — et quid illi cum Epicuro, nec <lb/>
            sibi nec Christianis necessario? ecce enim hoc ipso, quod <lb/>
            retro quietus, qui nec notitiam sui aliquo interim opere curauerit, <lb/>
            post tantum aeui senserit in hominis salutem, utique <lb/>
            per uoluntatem, nonne concussibilis tunc fuit nouae uoluntati, <lb n="25"/>
            ut et ceteris motibus uideatur obnoxius? quae enim uoluntas <lb/>
            sine concupiscentiae stimulo est? [quis uolet quod non <lb/>
            concupiscet?] sed et cura accedet uoluntati. quis enim uolet

<note type="footnote"> 2 bonum <hi rend="italic">MR3G,</hi> deum <hi rend="italic">R1</hi> 4 adaequare <hi rend="italic">M,</hi> adaequari <hi rend="italic">R uulgo</hi> 6 iam <lb/>
            <hi rend="italic">om. F 7 deo-tantum om. F 10 sit, negatis uulgo 12 etseclusi</hi> dignos. <lb/>
            et uulgo et-quoque <hi rend="italic">ihic incipit apodosis) cf. 321, 8</hi> 14 scola <hi rend="italic">M</hi> <lb/>
            20 per ihm <hi rend="italic">M,</hi> per Iesum <hi rend="italic">R (intellege per carnalem suam naturam)</hi>. sen- <lb/>
            Pam <hi rend="italic">Urs</hi> et [de] ceteris motibus e&lt;urn obnOIi)um <hi rend="italic">fort</hi>. 26 enim <hi rend="italic">scripsi:</hi> <lb/>
            autem <hi rend="italic">MR</hi> 27 quis nolet quod non concupiscet <hi rend="italic">om. MGR3, quam ob rem <lb/>
            fiechuri, sed nescio an et hic duae recensiones sint agnoscendae:</hi> 1) quae <lb/>
            aoluntas-stimalo est? sed et cura accedet uoluntati. igitur cum. 2) quis enim <lb/>
            nolet quod non concupiscet? quis concupiscet et non curabit? igitur cum </note> <lb/>
             
<pb n="326"/>
            quid et concupiscet, et non curabit? igitur cum et uoluit et <lb/>
            concupiit in hominis salutem, iam et sibi et aliis negotium <lb/>
            fecit, Epicuro nolente, consiliario Marcionis. nam et <lb/>
            aduersarium sibi constituit: ipsum illud, aduersus quod et <lb/>
            uoluit et concupiit et curauit, siue delictum siue mortem. <lb n="5"/>
            inprimis ipsum arbitrum eorum et dominum hominis, creatorem. <lb/>
            porro nihil sine aemulatione decurret, quod sine aduersario <lb/>
            non erit. denique uolens et concupiscens et curans hominem <lb/>
            liberare, hoc ipso iam aemulatur et eum, a quo liberat, <lb/>
            aduersus eum scilicet sibi liberaturus, et ea, de quibus liberat,<lb n="10"/>
            in alia liberaturus. proinde autem aemulationi occurrant necesse <lb/>
            est officiales suae in ea, quae aemulatur: ira discordia <lb/>
            odium dedignatio indignatio bilis nolentia offensa. haec <lb/>
            omnia si aemulationi adsistunt, aemulatio autem liberando <lb/>
            homini procurat, liberatio autem hominis operatio bonitatis <lb n="15"/>
            est, non poterit ea bonitas sine suis dotibus, id est sine <lb/>
            sensibus et adfectibus, per quos administratur aduersus creatorem, <lb/>
            ne sic quoque inrationalis praescribatur, si careat et <lb/>
            sensibus et adfectibus debitis. haec multo plenius defendemus <lb/>
            in causa creatoris, in qua et exprobrantur. <lb n="20"/>
            
</p></div><div n="26" subtype="section" type="textpart"><p>At hic sufficit peruersissimum deum ostendi in ipso <lb/>
            praeconio solitariae bonitatis, qua nolunt ei adscribere eiusmodi <lb/>
            motus animi, quos in creatore reprehendunt. si enim neque <lb/>
            aemulatur neque irascitur neque damnat neque uexat. utpote <lb/>
            qui nec iudicem praestat, non inuenio, quomodo illi disciplinarum<lb n="25"/>
            ratio consistat, et quidem plenior. quale est enim. <lb/>
            ut praecepta constituat non executurus, ut delicta prohibeat <lb/>
            non uindicaturus, quia non iudicaturus, extraneus scilicet ab <lb/>
            omnibus sensibus seueritatis et animaduersionis? cur enim

<note type="footnote"> 1 qd <hi rend="italic">M,</hi> quod R curabit <hi rend="italic">R3,</hi> curauit <hi rend="italic">MRl</hi> 2 concupiit &lt;et curauit; <lb/>
            <hi rend="italic">fort, cf. l. 5 et 8</hi> 3 Marcione <hi rend="italic">Urs</hi> 6 ipsum <hi rend="italic">om. F</hi> dominum, hominis <lb/>
            <hi rend="italic">unlgo</hi> hominis-curans <hi rend="italic">om. F</hi> 10 aduersuB •• eum <hi rend="italic">M</hi> liberaturus. <lb/>
            et ea <hi rend="italic">Urs:</hi> hberaturus eum <hi rend="italic">MB:iF,</hi> liberaturus cum <hi rend="italic">R1</hi> 11 autem <hi rend="italic">scrij*#i:</hi> <lb/>
            enim <hi rend="italic">MR, om. F</hi> 13 indignatio bilia JS3, indignabilie <hi rend="italic">JURI</hi> 15 procurrat <lb/>
            <hi rend="italic">M</hi> 16 non poterit <hi rend="italic">sc. esse, secundum, ellipsin auctori solleinnem</hi> <lb/>
            17 quos <hi rend="italic">R::,</hi> quom <hi rend="italic">lIIBI</hi> 19 hoc <hi rend="italic">F</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="327"/>
            prohibet admitti quod non defendit admissum, cum multo <lb/>
            rectius non prohibuisset quod defensurus non esset quam ut <lb/>
            non defenderet quod prohibuisset? immo et permisisse directo <lb/>
            debuit, sine causa prohibiturus, ut non defensurus. nam et <lb/>
            nunc tacite permissum est quod sine ultione prohibetur. et <lb n="5"/>
            utique non aliud prohibet admitti quam quod non amat fieri. <lb/>
            stupidissimus ergo qui non offenditur facto quod non amat <lb/>
            fieri, quando offensa comes sit frustratae uoluntatis. aut si <lb/>
            offenditur, debet irasci; si irascitur, debet ulcisci. nam et <lb/>
            ultio fructus est irae et ira debitum offensae et offensa, ut <lb n="10"/>
            dixi, comes frustratae uoluntatis. sed non ulciscitur; ergo <lb/>
            nec offenditur, si non offenditur, ergo nec laeditur uoluntas <lb/>
            eius, cum fit quod noluit fieri: et fit iam delictum secundum <lb/>
            uoluntatem eius. quia non fit aduersus uoluntatem quod non <lb/>
             laedit uoluntatem. aut si hoc erit diuinae uirtutis siue bonitatis, <lb n="15"/>
            nolle quidem fieri et prohibere fieri, non moueri tamen, <lb/>
            si fiat, dicimus iam motum esse illum, <milestone unit="startc"/> qui noluit, et  <lb/>
            uane non moueri ad factum qui motus sit ad non faciendum. <lb/>
            I quando noluit fieri; nolendo enim prohibuit. <milestone unit="endc"/>  non <lb/>
             autem et iudicauit nolendo fieri et idcirco prohibendo? non <lb n="20"/>
            faciendum enim iudicauit et prohibendo pronuntiauit. ergo <lb/>
            et ille iam iudicat. si indignum est deum iudicare, aut si <lb/>
            eatenus dignum est deum iudicare, qua tantummodo nolit et <lb/>
            prohibeat non etiam defendat admissum, atquin nihil deo tam <lb/>
            indignum quam non exequi quod noluit et prohibuit admitti: <lb n="25"/>
            primo, quod qualicunque sententiae suae et legi debeat uindictam <lb/>
            in auctoritatem et obsequii necessitatem, secundo, <lb/>
            quia (boni) aemulum sit necesse est quod noluit admitti et

<note rend="script" type="footnote"> i <lb/>
            4 ut non <hi rend="italic">M,</hi> non ut <hi rend="italic">R</hi> 6 non <hi rend="italic">(alt. loco) om. P</hi> 7 stupedissimus <hi rend="italic">M <lb/>
            (corr. m. 1)</hi> 12 si <hi rend="italic">srripsi:</hi> sed <hi rend="italic">MR</hi> 13 noluit fieri <hi rend="italic">M,</hi> fieri noluit <hi rend="italic">H</hi> <lb/>
            16 non. moneri <hi rend="italic">M</hi> 17 qui noluit-faciendum = quando noluit-prohibuit. <lb/>
            <hi rend="italic">secundam recensionem eam esse puto, quam prius auctor acopsmt<lb/>
             </hi>. 20 autem <hi rend="italic">scripsi:</hi> enim <hi rend="italic">MR</hi> 21 prohibendo <hi rend="italic">scripsi:</hi> prohibendum <lb/>
            <hi rend="italic">MR</hi> 24 admissum, atquin <hi rend="italic">van der Vliet:</hi> admissum. atquin <hi rend="italic">uulgo</hi> <lb/>
            28 boni <hi rend="italic">addidi</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="328"/>
            nolendo prohibuit, malo autem parcere deum indignius sit <lb/>
            quam animaduertere, et quidem deo optimo, qui non alias <lb/>
            plane bonus sit, nisi mali aemulus, uti boni amorem odio <lb/>
            mali exerceat et boni tutelam expugnatione mali impleat. 
</p></div><div n="27" subtype="section" type="textpart"><p>Sed iudicat plane malum nolendo et damnat prohibendo,<lb n="5"/>
            dimittit autem non uindicando et absoluit non puniendo. o <lb/>
            deum ueritatis praeuaricatorem, sententiae suae circumscriptorem! <lb/>
            timet damnare quod damnat. timet odisse quod non <lb/>
            amat, factum sinit quod fieri non sinit, mauult ostendere quid <lb/>
            nolit quam probare. hoc erit bonitas imaginaria, disciplina<lb n="10"/>
            phantasma et ipsa, transfunctoria praecepta, secura delicta. <lb/>
            audite, peccatores, quique nondum hoc estis, ut esse possitis:\' <lb/>
            deus melior inuentus est, qui nec offenditur nec irascitur nec <lb/>
            ulciscitur, cui nullus ignis coquitur in gehenna, cui nullus <lb/>
            dentium frendor horret in exterioribus tenebris: bonus tantum <lb n="15"/>
            est. denique prohibet delinquere, sed litteris solis. in uobis <lb/>
            est, si uelitis illi obsequium subsignare. ut honorem deo <lb/>
            habuisse uideamini; timorem enim non uult atque adeo prae <lb/>
            se ferunt Marcionitae, quod deum suum omnino non timeant. <lb/>
            \'malus enim\', inquiunt, \'timebitur, bonus autem diligetur\', stulte, <lb n="20"/>
            quem dominum appellas negas timendum, cum hoc nomen <lb/>
            potestatis sit, etiam timendae? at quomodo diliges, nisi timeas <lb/>
            non diligere? plane nec pater tuus est, in quem competat et <lb/>
            amor propter pietatem et timor propter potestatem, nec legitimus <lb/>
            dominus, ut diligas propter humanitatem et timeas propter<lb n="25"/>
            disciplinam. sic denique plagiarii diliguntur, non etiam <lb/>
            timentur. non enim timebitur nisi iusta et ordinaria dominatio. <lb/>
            diligi autem potest etiam adultera; sollicitatione enim con-, <lb/>
            stat, non auctoritate, et adulatione. non potestate. quid denique

<note type="footnote"> 14] cf.Matth. 5,30; 18,8. Marc. 9,48. 15] cf.Matth. 8,12; Luc. 13,2*. <lb/>
            1 prohibuit. malo <hi rend="italic">uulgo</hi> 3 plane <hi rend="italic">M,</hi> plene <hi rend="italic">R uulgo</hi> 4 et <hi rend="italic">MR3,</hi> ut <hi rend="italic">h=</hi> </note>

<note type="footnote"> 7 sententiae <hi rend="italic">M (syll</hi>. Bcn <hi rend="italic">in ras.)</hi> 8 non <hi rend="italic">om. F</hi> 11 phantasma. et <lb/>
            ipsa transfunctoria uulgo 14 coquitur (qu <hi rend="italic">ex</hi> g <hi rend="italic">a</hi> m. <hi rend="italic">1) M</hi> geenna <hi rend="italic">M</hi>il <lb/>
            (h s. <hi rend="italic">u. add. m. 1)</hi> 16 literis <hi rend="italic">M</hi> 18 prae se ferunt <hi rend="italic">MIP,</hi> se prarferunt <lb/>
            Rl 20 enim <hi rend="italic">scripsi:</hi> autem <hi rend="italic">MR</hi> diligetur <hi rend="italic">2tf,</hi> diligitur <hi rend="italic">R</hi> <lb/>
            22 etiam om. <hi rend="italic">F</hi> at <hi rend="italic">lt,</hi> aut Jf 26 placiarii <hi rend="italic">M</hi>. </note> <lb/>
             
<pb n="329"/>
            adulantius quam delicta non exequi? age itaque, qui deum non <lb/>
            times quasi bonum, quid non in omnem libidinem ebullis, <lb/>
            summum, quod sciam, fructum uitae omnibus, qui deum non <lb/>
            timent? quid non frequentas tam sollemnes uoluptates circi <lb/>
            furentis et caueae saeuientis et scaenae lasciuientis? quid non <lb n="5"/>
            et in persecutionibus statim oblata acerra animam negatione <lb/>
            lucraris? absit, inquis, absit! ergo iam times delictum et <lb/>
            timendo probasti illum timeri, qui prohibet delictum. aliud <lb/>
            est, si eadem dei tui peruersitate quae non times obseruas, <lb/>
            qua et ille quod non uindicat prohibet. — multo adhuc uanius, <lb n="10"/>
            cum interrogati: quid fiet peccatori cuique die illo? respondent <lb/>
            abici illum. qua? si ab oculis, nonne et hoc iudicio agitur? <lb/>
            iudicatur enim abiciendus, et utique iudicio damnationis; nisi <lb/>
            si in salutem abicitur peccator, ut et hoc deo optimo competat. <lb/>
             et quid erit abici, nisi amittere id, quod erat consecuturus. <lb n="15"/>
            si non abiceretur, id est salutem? ergo salutis in detrimentum <lb/>
            abicietur, et hoc decerni non poterit nisi ab irato et offenso <lb/>
            et executore delicti, id est iudice. 
</p></div><div n="28" subtype="section" type="textpart"><p>Exitus autem illi abiecto quis? \'ab igni\', inquiunt, <lb/>
             \'creatoris deprehendetur\'. adeone nullum habet elemeutum uel <lb n="20"/>
            in hanc causam prouisum, quo peccatores suos uel sine saeuitia <lb/>
            releget, ne illos dedat creatori? quid tunc creator? credo. <lb/>
            sulphuratiorem eis gehennam praeparabit, ut blasphemis suis <lb/>
            scilicet; nisi quod deus zelotes fortassean desertoribus aduersarii <lb/>
             sui parcat. o deum usquequaque peruersum, ubique <lb n="25"/>
            inrationalem, in omnibus uanum, atque ita neminem! cuius <lb/>
            non statum, non condicionem, non naturam, non ullum ordinem <lb/>
            uideo consistere, iam nec ipsum fidei eius sacramentum. cui <lb/>
            enim rei baptisma quoque apud eum exigitur? si remissio

<note type="footnote"> 1 lege itaque <hi rend="italic">F</hi> 4 circi furentis <hi rend="italic">MH3G,</hi> circumfurenteia <hi rend="italic">Bl,</hi> circum <lb/>
            forentis <hi rend="italic">F</hi> 9 quae <hi rend="italic">scripsi:</hi> quem <hi rend="italic">MR</hi> 11 die illo <hi rend="italic">Lat:</hi> dei illorum <lb/>
            <hi rend="italic">MR</hi> respondent <hi rend="italic">(scil. Marcionitae cf. 328, 18 sqq.) MM,</hi> respondebunt <lb/>
            <hi rend="italic">Lat</hi> 12 abici illum. qua? si ab oculis, nonne <hi rend="italic">scripsi:</hi> abici illum quasi <lb/>
            ab ocalis. nonne <hi rend="italic">uulgo</hi> 13 nisi si <hi rend="italic">MF,</hi> nisi <hi rend="italic">R</hi> 14 abicitur M, abiciatur <lb/>
            <hi rend="italic">R,</hi> abicietur <hi rend="italic">F</hi> 19 igni <hi rend="italic">M,</hi> igne <hi rend="italic">R</hi> 23 sulphuratiorem R:I, sulphuratonem <lb/>
            <hi rend="italic">M,</hi> sulphurationem li1 praeparabit B:J, praeparauit <hi rend="italic">MRl</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="330"/>
            delictorum est, quomodo uidebitur delicta dimittere qui non <lb/>
            uidebitur retinere, quia, si retineret, iudicaret? si absolutio <lb/>
            mortis est, quomodo absoluet a morte qui non deuinxit ad <lb/>
            mortem? damnasset enim, si a primordio deuinxisset. si regeneratio <lb/>
            est hominis, quomodo regenerat qui non generauit? <lb n="5"/>
            iteratio enim non competit ei, a quo quid nec semel factum <lb/>
            est. si consecutio est spiritus sancti, quomodo spiritum adtribuet <lb/>
            qui animam non prius contulit? quia suffectura est quodammodo <lb/>
            spiritus animae. signat igitur hominem numquam apud se <lb/>
            resignatum, lauat hominem numquam apud se coinquinatum. <lb n="10"/>
            et in hoc totum salutis sacramentum carnem mergit exortem <lb/>
            salutis? nec rusticus terram rigabit fructum non relaturam. <lb/>
            nisi tam uanus quam deus Marcionis. proinde. cum tantam sine <lb/>
            sarcinam siue gloriam infirmissimae aut indignissimae carni <lb/>
            imponit sanctitatem, quid aut onerat infirmam aut exornat <lb n="15"/>
            indignam? quid non salute remunerat quam onerat uel exornat? <lb/>
            quid fraudat mercedem operis, non rependens carni salutem? <lb/>
            quid et honorem sanctitatis in illa mori patitur? 
</p></div><div n="29" subtype="section" type="textpart"><p>Quid dicam autem de disciplinae uanitate, qua sanctificat <lb/>
            substantiam sanctam? non tingitur apud illum caro. <lb n="20"/>
            nisi uirgo, nisi uidua, nisi caeleps, nisi diuortio baptisma <lb/>
            mercata, quasi non etiam spadonibus ex nuptiis nata. sine <lb/>
            dubio ex damnatione coniugii institutio ista constabit. uideamus, <lb/>
            an iusta, non quasi destructuri felicitatem sanctitatis, ut aliqui <lb/>
            Nicolaitae, adsertores libidinis atque luxuriae, sed qui sanctitatem<lb n="25"/>
            sine nuptiarum damnatione nouerimus et sectemur et <lb/>
            praeferamus, non ut malo bonum, sed ut bono melius. non <lb/>
            enim proicimus, sed deponimus nuptias, nec praescribimus.

<note type="footnote"> 25] cf. Apoc. 2, 6. 15. </note>

<note type="footnote"> 2 si retineret, iudicaret <hi rend="italic">scriptti:</hi> retineret, si iudicaret <hi rend="italic">MJt</hi> 3 absolnet <lb/>
            <hi rend="italic">scripsi:</hi> absolueret <hi rend="italic">MR</hi> deuixit <hi rend="italic">M</hi> 4 damnasset... deuinxisset <hi rend="italic">seripsi:</hi> <lb/>
            deuinxisaet.... damnasset <hi rend="italic">MR</hi> 9 animae <hi rend="italic">scripsi:</hi> anima <hi rend="italic">ME</hi> 13 quam <lb/>
            deus <hi rend="italic">M,</hi> ut deus <hi rend="italic">R</hi> cum MR, cur <hi rend="italic">Lat</hi> 15 aut <hi rend="italic">(prius) Urs:</hi> autem <hi rend="italic">R. <lb/>
             om. M</hi> 17 rependens <hi rend="italic">M,</hi> reprehendens <hi rend="italic">R</hi> 19 <hi rend="italic">uerba:</hi> quid dicam-sanctam, <lb/>
            <hi rend="italic">quae in libris mss. paulo supra 1.15 post</hi> imponit sanctitatem <hi rend="italic">legnntur. <lb/>
            huc Iranstuli</hi> 20tinguitur M 25 libidinis atque <hi rend="italic">et</hi> nuptiarum <hi rend="italic">(2G)in ras. 3f</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="331"/>
            sed suademus sanctitatem, seruantes et bonum et melius pro <lb/>
            uiribus cuiusque sectando, tunc denique coniugium exerte <lb/>
            defendentes, cum inimice accusatur spurcitiae nomine in <lb/>
            destructionem creatoris, qui proinde coniugium pro rei honestate <lb/>
             benedixit in crementum generis humani, quemadmodum <lb n="5"/>
            et uniuersum conditionis in integros et bonos usus. non ideo <lb/>
            autem et cibi damnabuntur, quia operosius exquisiti in gulam <lb/>
            committunt, [tunc] nec uestitus ideo accusabuntur, quia pretiosius <lb/>
            comparati in ambitionem tumescunt. sic nec matrimonii <lb/>
            res ideo despuentur, quia intemperantius diffusae in luxuriam <lb n="10"/>
            inardescunt. multum differt inter causam et culpam, inter <lb/>
            statum et excessum. ita huiusmodi non institutio, sed exorbitatio <lb/>
            reprobanda est, secundum censuram institutoris ipsius, <lb/>
            cuius est tam: crescite et multiplicamini, quam et: <lb/>
            non adulterabis et uxorem proximi tui non concupisces, <lb n="15"/>
            morte punientis et incestam, sacrilegam atque monstrosam <lb/>
            in masculos et in pecudes libidinum insaniam. sed <lb/>
            et si nubendi iam modus ponitur, quem quidem apud nos <lb/>
            spiritalis ratio paracleto auctore defendit, unum in fide matrimonium <lb/>
             praescribens, eiusdem erit modum figere, qui modum <lb n="20"/>
            aliquando diffuderat; is colliget, qui sparsit; is caedet siluam. <lb/>
            qui plantauit: is metet segetem, qui seminauit; is dicet: <lb/>
            superest, ut et qui uxores habent sic sint atque si <lb/>
            non habeant, cuius et retro fuit: crescite et multiplicamini: <lb/>
             eiusdem finis, cuius et initium. non tamen ut <lb n="25"/>
            accusanda caeditur silua, nec ut damnanda secatur seges, sed <lb/>
            ut tempori suo parens. sic et conubii res non ut mala securem <lb/>
            et falcem admittit sanctitatis, sed ut matura defungi, <lb/>
            ut ipsi sanctitati reseruata, cui cedendo praestaret esse. unde

<note type="footnote"> 5] cf. Gen. 1, 28. 14] Gen. 1, 28. 15] Eiod. 20. 17. 16] cf. <lb/>
            Leu. 20, 11—17. 23] I Cor. 7, 29. </note>

<note type="footnote"> 2 sectandum <hi rend="italic">fort</hi>. 5 in crementum <hi rend="italic">R,</hi> incrementum <hi rend="italic">MF</hi> ■ 8 tunc <lb/>
            <hi rend="italic">teclim:</hi> ut <hi rend="italic">R3uulgo</hi> 16 monstrosam M, monstruosam <hi rend="italic">R,</hi> raenstruosam <hi rend="italic">F</hi> <lb/>
            21 diffunderat <hi rend="italic">M</hi> 23 atque si <hi rend="italic">M,</hi> quasi <hi rend="italic">R uulgo</hi> 25 ut <hi rend="italic">om. R</hi> 29 ipsi <lb/>
            (i <hi rend="italic">ex</hi> a) <hi rend="italic">M</hi> cedendo <hi rend="italic">Kellnerus:</hi> caedendo <hi rend="italic">JIR,</hi> credendo <hi rend="italic">F</hi> praestaret <lb/>
            esse <hi rend="italic">MRl,</hi> praestaret &lt; et) esse JR3, praestaret messem <hi rend="italic">Oehlerus</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="332"/>
            iam dicam deum Marcionis, cum matrimonium ut malum et <lb/>
            impudicitiae negotium reprobat, aduersus ipsam facere sanctitatem, <lb/>
            cui uidetur studere. materiam enim eius eradit, quia <lb/>
            si nuptiae non erunt, sanctitas nulla est. uacat enim abstinentiae <lb/>
            testimonium, cum licentia eripitur, quoniam ita quaedam<lb n="5"/>
            in diuersis probantur. sicut et uirtus in infirmitate <lb/>
            perficitur, sic et abstinentia nubendi in facultate dinoscitur. <lb/>
            quis denique abstinens dicetur sublato eo, a quo abstinendum <lb/>
            est? quae temperantia gulae in fame? quae ambitionis repudiatio <lb/>
            in egestate? quae libidinis infrenatio in castratione? iam<lb n="10"/>
            uero sementem generis humani compescere totum nescio an <lb/>
            hoc quoque optimo deo congruat. quomodo enim saluum <lb/>
            hominem uolet quem uetat nasci. de quo nascitur auferendo? <lb/>
            quomodo habebit in quo bonitatem suam signet, quem esse <lb/>
            non patitur? quomodo diliget cuius originem non amat? timet <lb n="15"/>
            forsitan redundantiam subolis, ne laboret plures liberando, ne <lb/>
            multos faciat haereticos, ne generosiores habeat Marcionitas <lb/>
            ex Marcionitis. non erit humanior duritia Pharaonis nascentium <lb/>
            enecatrix? nam ille animas adimit, hic non dat; ille aufert <lb/>
            de uita, hic non admittit in uitam. nihil apud ambos de homicidio <lb n="20"/>
            differt. sub utroque homo interficitur: sub altero iam <lb/>
            editus, sub altero edendus. gratus esses. o dee haeretice. si <lb/>
            esses, in dispositionem creatoris, quod marem et feminam <lb/>
            miscuit: utique enim et Marcion tuus ex nuptiis natus est. 
</p><p>Satis haec de deo Marcionis, quem et definitiones unicae <lb n="25"/>
            diuinitatis et condiciones statuum eius omnino non esse confirmant. <lb/>
            sed et totius opusculi series in hoc utique succedet. <lb/>
            proinde. si cui minus quid uidemur egisse, speret reseruatum

<note type="footnote"> 6] II Cor. 12, 9. 18] cf. Exod. 1, 22. </note>

<note type="footnote"> 11 totum -- <hi rend="italic">in totum, ut saepius</hi> 12 optimo <hi rend="italic">R,</hi> optime M lo diliget <lb/>
            <hi rend="italic">ENg:</hi> diligit <hi rend="italic">MR</hi> 16 forsitam M 18 humanior <hi rend="italic">MRl,</hi> immanior li3 <lb/>
            <hi rend="italic">uulgo</hi> faraonis <hi rend="italic">M</hi> 19 enecatrix. <hi rend="italic">nain uulgo</hi> 20 de uita <hi rend="italic">M,</hi> a nita <lb/>
            <hi rend="italic">R</hi> a homicidio <hi rend="italic">Oehlerus (mmdolte)</hi> 22 si esses, in <hi rend="italic">scripsi:</hi> si isses <lb/>
            in <hi rend="italic">MR</hi> 26 statuam <hi rend="italic">R:\',</hi> statum MRX confirmant R3, confirmantes <lb/>
            <hi rend="italic">MRl</hi> 27 succedet <hi rend="italic">scripsi:</hi> succedit <hi rend="italic">MR</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="333"/>
            suo tempori. sicut et ipsarum scripturarum examinationem, <lb/>
            quibus Marcion utitur. 
</p></div></div></div></body></text></TEI>