<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:py="http://codespeak.net/lxml/objectify/pytype" py:pytype="TREE"><text><body><div type="edition" xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:stoa0275.stoa006.opp-lat2"><div n="3" subtype="book" type="textpart"><div n="1" subtype="section" type="textpart"><p>Secundum uestigia pristini operis, quod amissum reformare <lb/>
            perseueramus, iam hinc ordo de Christo, licet ex abundanti <lb/>
            post decursam defensionem unicae diuinitatis. satis etenim <lb/>
            praeiudicatum est Christum non alterius dei intellegendum <lb/>
            quam creatoris, cum determinatum est alium deum non credendum <lb n="10"/>
            praeter creatorem, quem adeo Christus praedicauerit <lb/>
            et deinceps apostoli non alterius Christum adnuntiauerint <lb/>
            quam eius dei, quem Christus praedicauit, id est creatoris, <lb/>
            ut nulla mentio alterius dei atque ita nec alterius Christi agitata <lb/>
             sit ante scandalum Marcionis. facillime hoc probatur <lb n="15"/>
            apostolicarum et haereticarum ecclesiarum recensu, illic scilicet <lb/>
            pronuntiandam regulae interuersionem, ubi posteritas inuenitur. <lb/>
            quod etiam primo libello intexui. sed et nunc congressio ista <lb/>
            seorsus in Christum examinatura eo utique proficiet, ut, dum <lb/>
            Christum probamus creatoris, sic quoque deus excludatur Marcionis. <lb n="20"/>
            decet ueritatem totis uiribus uti suis, non ut laborantem, <lb/>
            — ceterum in praescriptionum compendiis uincit — sed <lb/>
            [decretum est] ut gestientem ubique aduersario occurrere, in <lb/>
            tantum furenti, ut facilius praesumpserit eum uenisse Christum, <lb/>
             qui numquam sit adnuntiatus, quam eum, qui semper sit prae <lb n="25"/>
            dicatus.

<note rend="script" type="footnote"> .&gt; EXPLICIT ADVERSVS MARCIONE LB II. INCIPIT LIB TERs <lb/>
            <lb/>
            CIV J1, Explicit Q. Septimi Florentis Tertulliani aduersus Marcionem <lb/>
            liber secundus; incipit eiusdg liber tertius F 6 secundum uestigia <hi rend="italic">R,</hi> <lb/>
            ut etiam autem <hi rend="italic">(in maiuscula miniata) M</hi> 18 intexui. sed R\'J, inteluisrt <lb/>
            <hi rend="italic">MRl</hi> 19 seorsus <hi rend="italic">M,</hi> seorsum <hi rend="italic">Ji</hi> 20 excludatur Marcionis <hi rend="italic">MR\'J,</hi> <lb/>
            Marcionis excludatur <hi rend="italic">Rl</hi> 22 <hi rend="italic">parenthesin indicaui</hi> 23 decretum est <lb/>
            <hi rend="italic">Kedusi: uerborum ordinem inuertere uult van der Vliel hoc modo:</hi> sed <lb/>
            l,\'cretum est, non ut laborantem, (sed) ut gestientem (= ouantem ?) <lb/>
            ullilfue aduersario occurrere </note> 
<pb n="378"/>
            
</p></div><div n="2" subtype="section" type="textpart"><p>Hinc denique gradum consero, an debuerit tam subito <lb/>
            uenisse, primo qua et ipse dei sui filius, — hoc enim ordinis <lb/>
            fuerat, ut ante pater filium profiteretur quam patrem filius <lb/>
            et ante pater de filio testaretur quam filius de patre — dehinc <lb/>
            et qua missus, praeter filii nomen. proinde enim praecessisse <lb n="5"/>
            debuerat mittentis patrocinium in testimonium missi, quia <lb/>
            nemo ueniens ex alterius auctoritate ipse eam sibi ex sua <lb/>
            adfirmatione defendit, sed ab ipsa defendi se potius expectat <lb/>
            praeeunte suggestu eius, qui auctoritatem praestat. ceterum nec <lb/>
            filius agnoscetur quem numquam pater nuncupauit nec missus <lb n="10"/>
            credetur quem numquam mandator designauit. nuncupaturus<lb/>
            pater et designaturus mandator, si fuisset. suspectum habebitur <lb/>
            omne quod exorbitarit a regula rerum, quae principales gradus <lb/>
            non sinit posterius agnosci: patrem post filium et mandatorem <lb/>
            post mandatum et deum post Christum. nihil origine sua prius <lb n="15"/>
            est in agnitione, quia nec in dispositione. \'subito filius et subito <lb/>
            missus et subito Christus\'. atquin nihil putem a deo subitum. <lb/>
            quia nihil a deo non dispositum. si autem dispositum, cur <lb/>
            non et praedicatum, ut probari posset et dispositum ex praedicatione<lb/>
            et diuinum ex dispositione? et utique tantum opus, <lb n="20"/>
            quod scilicet humanae saluti parabatur, uel eatenus subitum <lb/>
            non fuisset, qua per fidem profuturum. in quantum enim credi<lb/>
            habebat, ut prodesset, in tantum paraturam desiderabat, ut <lb/>
            credi posset, substructum fundamentis dispositionis et praedicationis,<lb/>
            quo ordine fides informata merito et homini indiceretur <lb n="25"/>
            a deo et deo exhiberetur ab homine, ex agnitione debens credere. : <lb/>
            quia posset, quae scilicet credere didicisset ex praedicatione. 
</p></div><div n="3" subtype="section" type="textpart"><p>\'Non fuit\', inquis, \'ordo eiusmodi necessarius, quia statim <lb/>
            se et filium et missum et dei Christum rebus ipsis esset

<note type="footnote">2 qua <hi rend="italic">scripst:</hi> quia <hi rend="italic">MR parenthesin indicaui</hi> 3 fuerat <hi rend="italic">MF,</hi> fuerit <lb/>
            <hi rend="italic">R</hi> 5 qua <hi rend="italic">MR,</hi> quia <hi rend="italic">Rig</hi> 8 defendi se <hi rend="italic">Rig:</hi> defendiase <hi rend="italic">M,</hi> defnnsione <hi rend="italic">F</hi>. <lb/>
            defensionem <hi rend="italic">R</hi> 13 exorbitaria regula <hi rend="italic">M</hi> rerum quae <hi rend="italic">scripsi:</hi> rerumqur:- <lb/>
            <hi rend="italic">MR</hi> principales <hi rend="italic">M,</hi> principalis <hi rend="italic">R uulgo</hi> 15 deum post Christum <hi rend="italic">R </hi>. <lb/>
            Christum post deum <hi rend="italic">MRl</hi> 16 qua <hi rend="italic">Oehlerus</hi> 19 non <hi rend="italic">et M,</hi> et non <hi rend="italic">Ruulpo</hi> <lb/>
            24 substructum <hi rend="italic">(scil. opus) scripsi:</hi> substructam <hi rend="italic">MR</hi> 25 indiceretur <lb/>
            <hi rend="italic">JIR:!,</hi> indicaretur <hi rend="italic">Rl</hi> 26 debens <hi rend="italic">MR3,</hi> debes <hi rend="italic">Rl</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="379"/>
            probaturus per documenta uirtutum\'. at ego negabo solam <lb/>
            hanc illi speciem ad testimonium competisse, quam et, ipse <lb/>
            postmodum exauctorauit. siquidem edicens multos uenturos et <lb/>
            signa facturos et uirtutes magnas edituros (ad) auersionem etiam <lb/>
            electorum, nec ideo tamen admittendos, temerariam signorum <lb n="5"/>
            et uirtutum fidem ostendit, ut etiam apud pseudochristos facillimarum. <lb/>
            aut quale est, si inde se uoluit probari et intellegi <lb/>
            et recipi, ex uirtutibus dico, unde ceteros noluit, aeque et <lb/>
            ipsos tam subito uenturos quam a nullo auctore praedicatos? <lb/>
            si quia prior eis uenit et prior uirtutum documenta signauit, <lb n="10"/>
            idcirco, quasi locum in balneis, ita fidem occupauit, posteris <lb/>
            quibusque praeripuit, uide, ne et ipse in condicione posteriorum <lb/>
            deprehendatur, posterior inuentus creatore, ante iam cognito <lb/>
            et proinde uirtutes ante operato et non aliter praefato non <lb/>
            esse aliis credendum, post eum scilicet. igitur si priorem <lb n="15"/>
            uenisse et priorem de posteris pronuntiasse hoc fidem t cludet, <lb/>
            praedamnatus erit et ipse iam ab eo, quo posterior est agnitus, <lb/>
            et solius erit auctoritas creatoris hoc in posteros constituendi, <lb/>
            qui nullo posterior * non potuit. iam nunc, cum probaturus <lb/>
            sim creatorem easdem uirtutes, quas solas ad fidem Christo <lb n="20"/>
            tuo uindicas, interdum per famulos suos retro edidisse interdum <lb/>
            per Christum suum edendas destinasse, possum et ex hoc <lb/>
            merito praescribere tanto magis Christum (tuum) non ex solis <lb/>
            uirtutibus credendum fuisse, quanto illum non alterius quam creatoris <lb/>
            interpretari potuissent, ut respondentes uirtutibus creatoris <lb n="25"/>
            et editis per famulos suos et in Christum suum repromissis. <lb/>
            quamquam, et si alia documenta inuenirentur in tuo Christo,

<note type="footnote">4] cf. Marc. 13, 22. cf. Matth. 24, 24. </note>

<note type="footnote"> 3 esauctorauit, siquidem <hi rend="italic">uttlgo</hi> 4 ad <hi rend="italic">add. Eng</hi> 8 ceterosR3, ceterisMR1 <lb/>
            11 ita &lt;sibi) <hi rend="italic">fort</hi>. 14 non aliter <hi rend="italic">MR,</hi> nominaliter <hi rend="italic">Iun,</hi> nominatim <hi rend="italic">Lat</hi> <lb/>
            15 si <hi rend="italic">MR3,</hi> sic <hi rend="italic">Rl</hi> 16 cludet <hi rend="italic">MR,</hi> eludet <hi rend="italic">F,</hi> excludet <hi rend="italic">fort. (ea qua uti<lb/>
             solet auctor significatione: ausbruten = hervorbringen),</hi> cudet <hi rend="italic">(cudere =<lb/>
             prãgen) Eng</hi> 17 quo <hi rend="italic">MR,</hi> quod <hi rend="italic">Gel uulgo</hi> 18 posteros <hi rend="italic">MR3G,</hi> posteris <lb/>
            R1 19 <hi rend="italic">lacunam signaui:</hi> praedamnari <hi rend="italic">desidero</hi> non potuit <hi rend="italic">MRl,</hi> <lb/>
            esse <hi rend="italic">potuit R3 uulgo</hi> 23 tuum <hi rend="italic">addidi</hi> 25 interpretari = <hi rend="italic">probare, ut <lb/>
            videtur, nisi malis pro</hi> illum <hi rend="italic">rescribere</hi> illae <hi rend="italic">et</hi> interpretari <hi rend="italic">accipere<lb/>
             servsu passiuo</hi> respondentes <hi rend="italic">MR1,</hi> respondentem <hi rend="italic">R3</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="380"/>
            noua scilicet, facilius crederemus etiam noua eiusdem esse. <lb/>
            cuius et uetera, quam cuius tantummodo noua, egentia experimentis <lb/>
            fidei uictricis uetustatis, ut sic quoque praedicatus <lb/>
            uenire debuerit tam praedicationibus propriis exstruentibus ei <lb/>
            fidem quam et uirtutibus. praesertim aduersus Christum creatoris<lb n="5"/>
            uenturus et signis et prophetiis propriis munitum, ut <lb/>
            aemulus Christi per omnes diuersitatum species reluceret. sed <lb/>
            quomodo a deo numquam praedicato Christus eius praedicaretur? <lb/>
            hoc est ergo, quod exigis: nec deum nec Christum tuum <lb/>
            credi, quia et deus ignotus esse non debuit et Christus agnosci <lb n="10"/>
            per deum debuit.,
</p></div><div n="4" subtype="section" type="textpart"><p>Dedignatus, opinor, est imitari ordinem dei nostri. ut <lb/>
            displicentis, ut cum maxime reuincendi. nouus noue uenire <lb/>
            uoluit, filius ante patris professionem et missus ante mandatoris <lb/>
            auctoritatem, ut et ipsam fidem monstruosissimam induceret,<lb n="15"/>
            qua ante crederetur Christum uenisse quam sciretur <lb/>
            fuisse. competit mihi etiam illud retractare, cur non post <lb/>
            Christum uenerit. nam cum intueor deum eius tanto aeuo <lb/>
            patientissimum acerbissimi creatoris, adnuntiantis interea in <lb/>
            homines Christum suum, quacumque id ratione fecit, tam reuelationem<lb n="20"/>
            quam intercessionem suam differens, eadem ratione <lb/>
            dico illum patientiam debuisse creatori in Christo quoque suo <lb/>
            dispositiones suas executuro, ut perfecta et expleta omni <lb/>
            operatione aemuli dei et aemuli Christi tunc et ipse proprias <lb/>
            dispositiones superduceret. ceterum (si) paenitentia tantae patientiae <lb n="25"/>
            fecit, quod non in finem rerum creatoris perseuerauerit. <lb/>
            uane sustinuit praedicari Christum eius, quem non sustinuit <lb/>
            exhiberi. aut sine causa intercidit temporis alieni decursum aut <lb/>
            sine causa tam diu non intercidit. quid illum detinuit, quidue <lb/>
            turbauit? atquin in utrumque commisit, post creatorem quidem <lb n="30"/>
            tam tarde reuelatus, ante Christum uero eius tam propere.

<note type="footnote"> 6 uenturus <hi rend="italic">seripsi:</hi> uenturum <hi rend="italic">Mli</hi> prophetiis <hi rend="italic">scripsi:</hi> prophetis <hi rend="italic">MR</hi> <lb/>
            9 exigis (= <hi rend="italic">du, erreichst) scripsi:</hi> exigit <hi rend="italic">JIR</hi> 13 displicentem <hi rend="italic">fort</hi>. <lb/>
            15 ipsam <hi rend="italic">M,</hi> ipse <hi rend="italic">R</hi> 18 Christum &lt;meum) <hi rend="italic">fort</hi>. deum <hi rend="italic">scripti:</hi> <lb/>
            dominum <hi rend="italic">Mlt</hi> 19 aceruissimi <hi rend="italic">M</hi> 21 ratione <hi rend="italic">R,</hi> rationem <hi rend="italic">MF</hi> 2;1 si <lb/>
            <hi rend="italic">addidi</hi> 26 perseuerauerit. uane <hi rend="italic">uulyo</hi> 29 non <hi rend="italic">om. F</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="381"/>
            alterum [uero] iam dudum debuerat traduxisse alterum nondum, <lb/>
            ne illum quidem tam diu saeuientem sustinuisset, istum uero <lb/>
            adhuc quiescentem inquietasset, circa ambos excidens ab optimi <lb/>
            dei titulo, certe uarius et ipse et incertus, tepidus scilicet in <lb/>
            creatorem et calidus in Christum et uanus utrobique. non <lb n="5"/>
            magis enim compescuit creatorem quam obstitit Christo. manet <lb/>
            et creator, qualis omnino est; ueniet et Christus, qualis et <lb/>
            scribitur. quid uenit post creatorem, quem emendare non ualuit? <lb/>
            quid ante Christum eius reuelatus est, quem reuocare non <lb/>
            potuerit? aut si emendauit creatorem, post illum reuelatus, ut <lb n="10"/>
            emendanda praecederent, ergo et Christum eius aeque emendaturus <lb/>
            expectasse debuerat, proinde et illius posterior emendator <lb/>
            futurus sicut creatoris. aliud est, si et ipse post illum <lb/>
            rursus adueniet, ut primo quidem aduentu processerit aduersus <lb/>
            creatorem, legem et prophetas destruens eius, secundo uero <lb n="15"/>
            procedat aduersus Christum, regnum redarguens eius. tunc ergo <lb/>
            conclusurus ordinem suum, tunc, si forte, credendus est. aut <lb/>
            si iam hinc perfecta res est eius, uane ergo uenturus est, <lb/>
            nihil scilicet peracturus. 
</p></div><div n="5" subtype="section" type="textpart"><p>His proluserim quasi de gradu primo adhuc et quasi de <lb n="20"/>
            longinquo. sed exhinc iam ad certum et comminus dimicaturus, <lb/>
            uideo aliquas etiamnunc lineas praeducendas, ad quas <lb/>
            erit dimicandum, ad scripturas scilicet creatoris. secundum <lb/>
            eas enim probaturus Christum creatoris fuisse, ut postea <lb/>
             Christo suo adimpletas, necesse habeo ipsarum quoque scripturarum <lb n="25"/>
            formam et, ut ita dixerim, naturam demandare, ne tunc <lb/>
            in controuersiam deductae, cum adhibentur ad causas, et sua <lb/>
            et causarum defensione commixta obtundant lectoris intentionem.

<note type="footnote"> 1 nero <hi rend="italic">seclusi:</hi> alterum ergo <hi rend="italic">Eng</hi> 2 sustinuisset <hi rend="italic">Eng:</hi> sustinuisse <lb/>
            <hi rend="italic">MR</hi> 3 inquietasset <hi rend="italic">ltlF,</hi> inquietasse <hi rend="italic">Buulgo</hi> 8 creatorem <hi rend="italic">om. F</hi> <lb/>
            9 reuelatus <hi rend="italic">R,</hi> reuelatum <hi rend="italic">MF</hi> 10 reuelatns <hi rend="italic">MR,</hi> reuelatus est <hi rend="italic">Rig (nescio <lb/>
            unde) Oehlerus</hi> 11 praecederent. ergo <hi rend="italic">Rig Oehlerus</hi> 20 proluserim <lb/>
            <hi rend="italic">MF,</hi> praeluserim <hi rend="italic">R</hi> 21 exhinc iam <hi rend="italic">scripsi:</hi> et hinc iam <hi rend="italic">MR</hi> comminuI <lb/>
            <hi rend="italic">M,</hi> communis <hi rend="italic">F,</hi> cominuB <hi rend="italic">R</hi> 24 ut postea &lt;a) Christo suo <hi rend="italic">fort</hi>. <lb/>
            28 commixta <hi rend="italic">scripsi:</hi> commixtae <hi rend="italic">MR</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="382"/>
            duas itaque causas prophetici eloquii adlego agnoscendas abhinc <lb/>
            aduersariis nostris: unam, qua futura interdum pro iam transactis <lb/>
            enuntiantur. nam et diuinitati competit quaecumque decreuerit <lb/>
            ut perfecta reputare, quia non sit apud illam differentia temporis, <lb/>
            apud quam uniformen statum temporis dirigit aeternitas <lb n="5"/>
            ipsa, et diuinationi propheticae magis familiare est id, quod <lb/>
            prospiciat, dum prospicit, iam uisum atque ita iam expunctum. <lb/>
            id est omni modo futurum, demonstrare, sicut per Esaiam: <lb/>
            dorsum meum posui in flagella, maxillas autem meas in <lb/>
            palmas, faciem meam uero non auerti a sputaminibus. <lb n="10"/>
            siue enim Christus iam tunc in semetipsum, secundum nos, <lb/>
            siue prophetes de semetipso, secundum Iudaeos, pronuntiabat, <lb/>
            nondum tamen factum pro iam transacto sonabat. alia species <lb/>
            erit, qua pleraque figurate portenduntur per aenigmata et allegorias <lb/>
            et parabolas, aliter intellegenda quam scripta sunt nam<lb n="15"/>
            et montes legimus destillaturos dulcorem, non tamen, ut sapam <lb/>
            de petris aut defrutum de rupibus speres, et terram audimus <lb/>
            lacte et melle manantem, (non tamen,) ut de glebis credas te <lb/>
            umquam placentas et Samias coacturum, quia nec statim aquilicem <lb/>
            et agricolam se deus repromisit dicens: ponam flumina <lb n="20"/>
            in regione sitienti et in solitudine buxum et cedrum; <lb/>
            sicut et praedicans de nationum conuersione: benedicent me <lb/>
            bestiae agri, sirenes et filiae passerum, non utique ab <lb/>
            hirundinum pullis et uulpeculis et illis monstruosis fabulosisque <lb/>
            cantricibus fausta omina relaturus est. et quid ego de <lb n="25"/>
            isto genere amplius? cum etiam haereticorum apostolus ipsam <lb/>
            legem indulgentem bobus terentibus os liberum non de bobus, <lb/>
            sed de nobis interpretetur, et petram, potui subministrando

<note type="footnote"> 9] Es. 50, 6. 16] cf. Ioel 3, 18. 17] cf. Exod. 3, 8. 20J Es. <lb/>
            41, 19. 22] Es. 43, 20. 27] cf. I Cor. 9, 9—10. cf. Deut. 5. 2o. <lb/>
            28] ct\'. I Cor. 10, 4. </note>

<note type="footnote"> 5 temporum <hi rend="italic">Pam</hi> 6 ipsa. et <hi rend="italic">uulgo</hi> 10 uero <hi rend="italic">om</hi>. F 17 defrutum <lb/>
            <hi rend="italic">MRJ,</hi> defructum <hi rend="italic">F,</hi> fructum <hi rend="italic">Rl</hi> 18 non tamen <hi rend="italic">add. R3, om. MRy <lb/>
            19 Samias MR, psomias Lat cocturum Leopoldus 21 in (alt. loco) otn. <lb/>
             F</hi> cedrum et buxum <hi rend="italic">Pam</hi> 24 uulpiculis <hi rend="italic">M</hi> fabulosisque <hi rend="italic">om. F</hi> <lb/>
            26 ethnicorum <hi rend="italic">Lat</hi> 27 bobus <hi rend="italic">(utroque loco) JI,</hi> bubus <hi rend="italic">R uulgo</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="383"/>
            comitem, Christum adleget fuisse, docens proinde et Galatas <lb/>
            duo argumenta filiorum Abrahae allegorice cucurrisse, et <lb/>
            suggerens Ephesiis, quod in primordio de homine praedicatum <lb/>
            est, relicturo patrem et matrem et futuris duobus in unam <lb/>
            carnem, id se in Christum et ecclesiam agnoscere. <lb n="5"/>
            
</p></div><div n="6" subtype="section" type="textpart"><p>Si satis constat de istis interim duabus proprietatibus <lb/>
            Iudaicae litteraturae, memento, lector, constitisse, ut, cum tale <lb/>
            quid adhibuerimus, non retractetur de forma scripturae, sed <lb/>
            de statu causae. cum igitur haeretica dementia eum Christum <lb/>
            uenisse praesumeret, qui numquam fuerat adnuntiatus, sequebatur, <lb n="10"/>
            ut eum Christum nondum uenisse contenderet, qui <lb/>
            semper fuerat praedicatus; atque ita coacta est cum Iudaico <lb/>
            errore sociari et ab eo argumentationem sibi struere, quasi <lb/>
            Iudaei, certi et ipsi ali(en)um fuisse qui uenit, non modo <lb/>
            respuerint eum ut extraneum uerum et interfecerint eum ut <lb n="15"/>
            aduersarium, agnituri sine dubio et omni officio religionis <lb/>
            prosecuturi, si ipsorum fuisset. scilicet nauclero illi non quidem <lb/>
            Rhodia lex, sed Pontica cauerat errare Iudaeos in Christum <lb/>
            suum non licere, quando, et si nihil tale praedicatum in illos <lb/>
             inueniretur, uel sola utique humana condicio deceptui obnoxia <lb n="20"/>
            persuasisset Iudaeos errare potuisse, qua homines, nec statim <lb/>
            praeiudicium sumendum de sententia eorum, quos credibile <lb/>
            fuerit errasse. porro cum et praedicatum sit non agnituros eos <lb/>
            Christum ideoque etiam perempturos, iam ergo ipse erit et <lb/>
             ignoratus et interemptus ab illis, in quem ita admissuri praenotabantur. <lb n="25"/>
            hoc si probari exigis, non eas scripturas euoluam, <lb/>
            quae interemptibilem Christum edicentes utique et ignorabilem <lb/>
            adfirmant, — nisi enim ignoratus nihil scilicet pati posset — <lb/>
            sed reseruatis eis ad causam passionum eas praedicationes in <lb/>
             praesenti sufficiet adhibere, quae interim ignorabilem probent <lb n="30"/>
            Christum, et hoc breuiter, dum ostendunt omnem uim

<note type="footnote">1] cf. Gal. 4, 22—25. 8] cf. Eph. 5, 31—32. </note>

<note type="footnote"> 1 galathas <hi rend="italic">MF</hi> 2 duo <hi rend="italic">om. F</hi> 6 satis est <hi rend="italic">F</hi> 14 alienum <hi rend="italic">scripsi:</hi> <lb/>
            alium <hi rend="italic">MR</hi> 18 cauerit <hi rend="italic">F</hi> 23 fuerat <hi rend="italic">Oehlerus</hi> 24 peremturos <hi rend="italic">M</hi> 27 interemtibilem <lb/>
            M et ignorabilem <hi rend="italic">MF,</hi> ignorabilem <hi rend="italic">R</hi> <lb/>
            , </note> <lb/>
             
<pb n="384"/>
            intellectus ademptam populo a creatore. auferam, inquit, sapientiam <lb/>
            sapientium illorum et prudentiam prudentiam; <lb/>
            eorum abscondam, et: aure audietis et non audietis <lb/>
            et oculis uidebitis et non uidebitis: incrassatum est <lb/>
            enim cor populi huius et auribus grauiter audierunt <lb n="5"/>
            et oculos concluserunt, ne quando auribus audiant et <lb/>
            oculis uideant et corde coniciant et conuertantur et <lb/>
            \'sanem illos. hanc enim obtusionem salutarium sensuun: <lb/>
            meruerant, labiis diligentes deum, corde autem longe absistentes <lb/>
            ab eo. igitur si Christus quidem adnuntiabatur a creatore solidante <lb n="10"/>
            tonitruum et condente spiritum et adnuntiante in homines <lb/>
            Christum suum secundum Iohelem prophetam, si omnis <lb/>
            spes Iudaeorum, ne dicam etiam gentium, in Christi reuelationem <lb/>
            destinabatur, sine dubio id demonstrabantur non agni. <lb/>
            turi et non intellecturi ablatis agnitionis et intellegentiae <lb n="15"/>
            uiribus, sapientia atque prudentia, quod adnuntiabatur, id est <lb/>
            Christus, erraturis in eum principalibus sapientibus eorum, id <lb/>
            est scribis, et prudentibus eorum, id est Pharisaeis, pariter <lb/>
            et populo auribus audituro et non audituro, utique Christum <lb/>
            docentem, et oculis uisuro et non uisuro, utique Christum <lb n="20"/>
            signa facientem, secundum quod et alibi: et quis caecus. <lb/>
            nisi pueri mei? et quis surdus, nisi qui dominatur <lb/>
            eorum? sed et cum exprobrat per eundem Esaiam: filios. <lb/>
            generaui et exaltaui, at illi me reiecerunt; agouit <lb/>
            bos possessorem suum et asinus praesepe domini sui. <lb n="25"/>
            Israhel autem me non cognouit et populus me non <lb/>
            intellexit. nos quidem certi Christum semper in prophetis <lb/>
            locutum, — spiritum scilicet creatoris, sicut propheta testatur:

<note type="footnote"> 1] Es. 29, 14. 3] Es. 6, 9-10. 9] cf. Es. 29, 13. 10J ct. <lb/>
            Am. 4j 13. 21] Es. 42, 19. 23J Es. 1, 3. </note>

<note type="footnote"> 8 obtusionem <hi rend="italic">M,</hi> obtunsionem <hi rend="italic">R</hi> 11 condente <hi rend="italic">Lat:</hi> concludente <hi rend="italic">Mll</hi> <lb/>
            12 iohelem <hi rend="italic">M,</hi> Ioelem <hi rend="italic">R,</hi> Amos <hi rend="italic">Pam</hi> 13 ne <hi rend="italic">Urs</hi> (ne dicam etiam <hi rend="italic">cf</hi>. <lb/>
            3S7, 23): nedum <hi rend="italic">lJlR</hi> 16 sapientia atque prudentia <hi rend="italic">R,</hi> sapientiam <lb/>
            atque prudentiam <hi rend="italic">MF</hi> 18 prudentibus eorum <hi rend="italic">MF,</hi> prudentibus <hi rend="italic">R</hi> <lb/>
            22 dominantur <hi rend="italic">fort</hi>. </note> <lb/>
             
<pb n="385"/>
            persona spiritus nostri Christus dominus — qui ab <lb/>
            initio uicarius patris in dei nomine et auditus sit et uisus, <lb/>
            scimus ipsius uoces eiusmodi fuisse, iam tunc Israheli exprobrantis <lb/>
            quae in illum commissuri praedicabantur: dereliquistis <lb/>
            dominumetin iram prouocastis sanctum Israhel. <lb n="5"/>
            si uero non in Christum, sed in ipsum potius deum uolueris <lb/>
            referre omnem Iudaicae ignorantiae de pristino reputationem, <lb/>
            nolens etiam retro sermonem et spiritum, id est Christum <lb/>
            creatoris, despectum ab eis et non agnitum, sic quoque reuinceris. <lb/>
            non negans enim filium et spiritum et substantiam <lb n="10"/>
            creatoris esse Christum eius, concedas necesse est eos, qui <lb/>
            patrem non agnouerint, nec filium agnoscere potuisse per <lb/>
            eiusdem substantiae condicionem, cuius si plenitudo intellecta <lb/>
            non est, multo magis portio certe, qua plenitudinis consors. <lb/>
            his ita dispectis iam apparet, quomodo et respuerint Iudaei <lb n="15"/>
            Christum et interemerint, non ut extraneum Christum intellegentes, <lb/>
            sed ut suum non agnoscentes, quia nec extraneum <lb/>
            intellegere potuissent de quo nihil umquam fuerat adnuntiatum, <lb/>
            cum intellegere potuissent de quo semper- fuerat praedicatum. <lb/>
             id enim intellegi uel non intellegi capit, quod habendo substantiam <lb n="20"/>
            praedicationis habebit et materiam uel agnitionis uel <lb/>
            erroris. quod uero materia (ea) caret, non admittit sapientiae <lb/>
            euentum. et adeo non qua alterius dei Christum auersati persecutique <lb/>
            sunt, sed qua solummodo hominem, quem planum <lb/>
            in signis et aemulum in doctrinis existimabant, ut et ipsum <lb n="25"/>
            hominem qua suum, id est Iudaeum, sed Iudaismi

<note type="footnote"> 1] Thren. 4, 20. 4] Es. 1, 4. </note>

<note type="footnote"> 1 Christus dominus <hi rend="italic">R3,</hi> Christum dominum <hi rend="italic">MRl</hi> qui <hi rend="italic">MR3F,</hi> quia <hi rend="italic">Rl</hi> <lb/>
            a exprobrantis <hi rend="italic">Rz,</hi> exprobranti <hi rend="italic">MR1</hi> 4 dereliquistis <hi rend="italic">MR3,</hi> dereliquisti <lb/>
            <hi rend="italic">R1</hi> 5 prouocastis <hi rend="italic">DiR\'h\',</hi> prouocasti <hi rend="italic">R1</hi> 6 si uero <hi rend="italic">R3,</hi> <lb/>
            nero si JfB1 14 portio, certe <hi rend="italic">uulgo</hi> 17 quia nec <hi rend="italic">NRI,</hi> qui enim <lb/>
            <hi rend="italic">113 uulgo</hi> 19 cum <hi rend="italic">R3,</hi> non <hi rend="italic">MRX</hi> potuissent <hi rend="italic">MR1,</hi> &lt;non) potuissent <lb/>
            <hi rend="italic">RJ uulgo</hi> 20 habendo <hi rend="italic">R,</hi> habentes <hi rend="italic">M</hi> 22 ea <hi rend="italic">addidi</hi> 23 quia <lb/>
            adeo JF non qua <hi rend="italic">R3,</hi> non aeque <hi rend="italic">MRl</hi> 24 sunt, sed <hi rend="italic">MR,</hi> scilicet <lb/>
            sed <hi rend="italic">F</hi> </note>

<note type="footnote"> XXXXVII. Tert. III. </note>

<note type="footnote"> 25 </note> <lb/>
             
<pb n="386"/>
            torem et destructorem, deduxerint in iudicium et suo iure <lb/>
            punierint, alienum scilicet non indicaturi. tanto abest, ut alienum <lb/>
            Christum intellexisse uideantur qui nec hominem eius <lb/>
            ut alienum iudicauerunt. 
</p></div><div n="7" subtype="section" type="textpart"><p>Discat nunc haereticus ei abundanti cum ipso licebit<lb n="5"/>
            Iudaeo rationem quoque errorum eius, a quo ducatum mutuatus <lb/>
            in hac argumentatione, caecus a caeco, in eandem decidit <lb/>
            foueam. duos dicimus Christi habitus a prophetis demonstratos <lb/>
            totidem aduentus eius praenotasse: unum in humilitate, utique <lb/>
            primum, cum tamquam ouis ad uictimam deduci habebat et<lb n="10"/>
            tamquam agnus ante tondentem sine uoce, ita non aperiens <lb/>
            os. ne aspectu quidem honestus. adnuntiauimus enim, inquit. <lb/>
            de illo: sicut puerulus, sicut radix in terra sitienti. <lb/>
            et non est species eius neque gloria, et uidimus eum. <lb/>
            et non habebat speciem neque decorem, sed species<lb n="15"/>
            eius inhonorata, deficiens citra filios hominum, homo <lb/>
            in plaga et sciens ferre infirmitatem, ut positus a patre <lb/>
            in lapidem offensionis et petram scandali, minoratus ab eo <lb/>
            modicum citra angelos, uermem se pronuntians et non hominem, <lb/>
            ignominiam hominis et nullificamen populi. quae ignobilitatis <lb n="20"/>
            argumenta primo aduentui competunt sicut sublimitatis <lb/>
            secundo, cum fiet iam non lapis offensionis nec petra <lb/>
            scandali, sed lapis summus angularis post reprobationem <lb/>
            adsumptus et sublimatus in consummationem templi, ecclesiae <lb/>
            scilicet, et petra sane illa apud Danihelem de monte praecisa,<lb n="25"/>
            quae imaginem saecularium regnorum comminuet et conteret. <lb/>
            de quo aduentu idem prophetes: et ecce cum nubibus caeli i <lb/>
            tamquam filius hominis ueniens uenit usque ad

<note type="footnote">5-388, 19] cf. adu. Iudaeos cap. 14. 7] cf. Matth. 15, 14: Luc. ! <lb/>
            6, 39. 10-121 cr. Ea. 53, 7. 121 cf. Es. 53, 2. 3. 17J cf. Koni. <lb/>
            9, 33. I Petro 2, 6. 7. cf. Es. 28. 16: 8, 14. 18] cf. Ps. 8. 6. 19} cf. <lb/>
            Ps. 21, 7. 23] cf. Es. 28, 16; Ps. 117, 22; Eph. 2, 21; I Petro 2, 4-6. <lb/>
            27] Dan. 7, 13. 14. </note>

<note type="footnote"> 5 discat <hi rend="italic">MRF</hi>. dicat <hi rend="italic">Rt</hi> abunti <hi rend="italic">M</hi> 7 decidit <hi rend="italic">MR\',</hi> deductus <hi rend="italic">R\'J</hi> j <lb/>
            9 totidem <hi rend="italic">om. F</hi> 12 os <hi rend="italic">MR,</hi> os(suum\' <hi rend="italic">Pam</hi> ne <hi rend="italic">MR,</hi> nec <hi rend="italic">FPam</hi> <lb/>
            27 aduentu <hi rend="italic">MR,</hi> &lt;secundo) aduentu <hi rend="italic">Pam</hi> <lb/>
            i </note> <lb/>
             
<pb n="387"/>
            ueterem dierum. aderat in conspectu eius, et qui adsistebant <lb/>
            adduxerunt illum. et data est ei potestas <lb/>
            regia et omnes nationes terrae secundum genera et <lb/>
            omnis gloria famulabunda. et potestas eius usque <lb/>
            in aeuum quae non auferetur, et regnum eius quod non <lb n="5"/>
            uitiabitur. tunc scilicet habiturus est speciem honorabilem <lb/>
            et decorem indeficientem super filios hominum, - tempestiuus <lb/>
            enim, inquit, decore citra filios hominum, effusa est <lb/>
            gratia in labiis tuis; propterea benedixit te deus in <lb/>
             aeuum. accingere ensem super femur tuum, potens <lb n="10"/>
            tempestiuitate tua et pulchritudine tua — cum et pater, <lb/>
            posteaquam diminuit eum modicum quid citra angelos, gloria <lb/>
            et honore coronabit illum et subiciet omnia pedibus eius. <lb/>
            tunc et cognoscent eum qui compugerunt et caedent pectora <lb/>
            sua tribus ad tribum, utique quod retro non agnouerunt eum <lb n="15"/>
            in humilitate condicionis humanae: et homo est, inquit Hieremias, <lb/>
            et quis cognoscet illum? quia et: natiuitatem <lb/>
            eius, Esaias, quis, inquit, enarrabit? sic et apud Zachariam <lb/>
            in persona Iesu, immo et in ipso nominis sacramento, uerus <lb/>
             summus sacerdos patris, Christus Iesus, duplici habitu in <lb n="20"/>
            duos aduentus deliniatur, primo sordidis indutus, id est carnis <lb/>
            passibilis et mortalis indignitate, cum et diabolus aduersabatur <lb/>
            ei. auctor scilicet Iudae traditoris, ne dicam etiam post baptisma <lb/>
            temptator, dehinc despoliatus pristinas sordes et exornatus <lb/>
            podere et mitra et cidari munda, id est secundi aduentus <lb n="25"/>
            gloria et honore. si enim et duorum hircorum, qui ieiunio offerebantur, <lb/>
            faciam interpretationem, nonne et illi utrumque ordinem

<note type="footnote"> 7] Ps. 44, 3-5. 12] cf. Ps. 8, 6. 13] cf. Ps. 8, 7. 14] cf. <lb/>
            Zaeh. 12, 10, 12. Ioh. 19, 37. 16] Hier. 17, 9. 17] Es. 53, 8. 18] cf. <lb/>
            Zach. 3, 3-5. 26] cf. Leu. 16, 5-10. </note>

<note type="footnote"> 1 (et) aderat <hi rend="italic">Pam</hi> 6 uitiabitur. tunc <hi rend="italic">Eng:</hi> uitiabitur, tunc <lb/>
            <hi rend="italic">uulgo</hi> est <hi rend="italic">Eng (loc. gem. secutus):</hi> et <hi rend="italic">MR</hi> 7 supra <hi rend="italic">F parenthesit. <lb/>
            indicavit Eng</hi> 9 in aeternum <hi rend="italic">F</hi> 13 &lt;sub&gt; pedibus <hi rend="italic">Pam</hi> <lb/>
            Ilj humanae &lt;constitutum) <hi rend="italic">Pam</hi> 19 ipsius <hi rend="italic">Pam</hi> 25 cidari manda <hi rend="italic">R,</hi> <lb/>
            ddarim mundam <hi rend="italic">M</hi> 26 enim <hi rend="italic">non satis apte hic poni uidetur; aptim<lb/>
             crte in loco gemello, quippe ubi antecedant aliqua de Ioscdech sacerdote,<lb/>
             quae an</hi> hic <hi rend="italic">interciderint suo iure dubitat Eng</hi> </note>

<note type="footnote"> 25* </note> <lb/>
             
<pb n="388"/>
            Christi figurant? pares quidem atque consimiles propter eundem <lb/>
            domini conspectum, quia non in alia uenturus est forma, ut <lb/>
            qui agnosci habeat a quibus laesus est. alter autem eorum <lb/>
            circumdatus coccino, maledictus et consputatus et conuulsus <lb/>
            et compunctus, a populo extra ciuitatem abiciebatur in perditionem,<lb n="5"/>
            manifestis notatus insignibus dominicae passionis, alter <lb/>
            uero pro delictis oblatus et sacerdotibus templi in pabulum <lb/>
            datus secundae repraesentationis argumenta signabat, qua <lb/>
            delictis omnibus expiatis sacerdotes templi spiritalis, id est <lb/>
            ecclesiae, dominicae gratiae quasi uisceratione quadam frueren <lb n="10"/>
            tur, ieiunantibus ceteris a salute. igitur quoniam primus aduentus <lb/>
            et plurimum figuris obscuratus et omni inhonestate prostratus <lb/>
            canebatur, secundus uero et manifestus et deo condignus. <lb/>
            idcirco, quem facile et intellegere et credere potuerunt, eum <lb/>
            solum intuentes, id est secundum, non inmerito decepti sunt:<lb n="15"/>
            circa obscuriorem, certe indigniorem, id est primum. atque <lb/>
            ita in hodiernum negant uenisse Christum suum, quia non <lb/>
            in sublimitate uenerit, dum ignorant etiam in humilitate fuisse <lb/>
            uenturum. 
</p></div><div n="8" subtype="section" type="textpart"><p>Desinat nunc haereticus a Iudaeo, aspis, quod aiunt. a <lb n="20"/>
            uipera, mutuari uenenum, euomat iam hinc proprii ingenii <lb/>
            uirus, phantasma uindicans Christum. nisi quod et in ista <lb/>
            sententia alios habebit auctores, praecocos et abortiuos quodammodo <lb/>
            Marcionitas, quos apostolus Iohannes antichristos pronuntiauit, <lb/>
            negantes Christum in carne uenisse, et tamen non. <lb n="25"/>
            ut alterius dei ius constituerent, quia et de isto notati fuissent. : <lb/>
            sed quoniam incredibile praesumpserant deum carnem. quo <lb/>
            magis antichristus Marcion sibi eam rapuit praesumptionem. <lb/>
            aptior scilicet ad renuendam corporalem substantiam Christi.

<note type="footnote"> 24] cf. I Ioh. 2, 18. 22. </note>

<note type="footnote"> 2 domini <hi rend="italic">Lcd:</hi> dominum <hi rend="italic">MR</hi> 3 &lt;et) laesaa est. unus quidem eorum <lb/>
            <hi rend="italic">Pam</hi> 4 consputatus <hi rend="italic">M,</hi> consputus <hi rend="italic">R</hi> conuulsus est et <hi rend="italic">F</hi> 7 oblatus <lb/>
            <hi rend="italic">om. F</hi> 10 fruerentur <hi rend="italic">R,</hi> fruentur <hi rend="italic">M</hi> 15 secundum &lt;qui est in honore <lb/>
            et gloria) <hi rend="italic">Pam</hi> 22 in ista <hi rend="italic">M,</hi> ista <hi rend="italic">R uulgo</hi> 23 praecocos <hi rend="italic">MF,</hi> praecoquos <lb/>
            <hi rend="italic">R uulgo</hi> abortiuos <hi rend="italic">R,</hi> auorsiuos <hi rend="italic">M</hi> 26 isto <hi rend="italic">MGR3,</hi> isti <hi rend="italic">Rt</hi> <lb/>
            27 praesuniserantitf <hi rend="italic">2spraesumtionemilf</hi> 29apertior F rennuendaniJlf </note> <lb/>
             
<pb n="389"/>
            qui ipsum deum eius nec auctorem carnis induxerat nec <lb/>
            resuscitatorem, optimum uidelicet et in isto et diuersissimum <lb/>
            a mendaciis et fallaciis creatoris. et ideo Christus eius, ne <lb/>
            mentiretur, ne falleret et hoc modo creatoris forsitan deputaretur. <lb/>
             non erat quod uidebatur et quod erat mentiebatur: caro nec <lb n="5"/>
            caro, homo nec homo. proinde deus, opinor, nec deus. cur enim <lb/>
            non etiam dei phantasma portauerit? an credam ei de interiore <lb/>
            substantia, qui sit de exteriore frustratus? quomodo uerax <lb/>
            habebitur in occulto tam fallax repertus in aperto? quomodo <lb/>
             antem, in semetipso ueritatem spiritus, fallaciam carnis <lb n="10"/>
            confundens, negatam ab apostolo lucis, id est ueritatis, et <lb/>
            tenebrarum, id est fallaciae, commisit communicationem? iam <lb/>
            nunc. cum mendacium deprehenditur Christi caro, sequitur, <lb/>
            ut et omnia, quae per carnem Christi gesta sunt, mendacio <lb/>
            gesta sint, congressus contactus conuictus ipsae quoque <lb n="15"/>
            uirtutes. si enim tangendo aliquem liberauit a uitio uel tactus <lb/>
            ab aliquo, quod corporaliter actum est non potest uere actum <lb/>
            credi sine corporis ipsius ueritate. nihil solidum ab inani, nihil <lb/>
            plenum a uacuo perfici licuit, putatiuus habitus, putatiuus <lb/>
             actus: imaginarius operator, imaginariae operae. sic nec passiones <lb n="20"/>
            Christi eius fidem merebuntur. nihil enim passus est <lb/>
            qui non uere est passus; uere autem pati phantasma non potuit. <lb/>
            euersum est igitur totum dei opus. totum Christiani nominis <lb/>
            et pondus et fructus, mors Christi, negatur, quam tam impresse <lb/>
             apostolus demandat, utique ueram, summum eam fundamentum <lb n="25"/>
            euangelii constituens et salutis nostrae et praedicationis <lb/>
            suae. tradidi enim. inquit, uobis in primis, quod Christus <lb/>
            mortuus sit pro peccatis nostris et quod sepultus <lb/>
            sit et quod resurrexerit tertia die. porro, si caro eius <lb/>
             negatur, quomodo mors eius adseueratur, quae propria carnis

<note type="footnote"> 11] cf. II Cor. fi. 14. 25J cf. I Cor. 15, 14. 27J I Cor. 15, 3-4. </note>

<note type="footnote"> 6 homo, proinde <hi rend="italic">uulf/o</hi> opinor <hi rend="italic">scripsi:</hi> Christus <hi rend="italic">MR</hi> 10 falhwiam <lb/>
            <hi rend="italic">MEt,</hi> fallacia <hi rend="italic">R3 uulgo</hi> 12 tenebrarum, id est fallaciae <hi rend="italic">scripst:</hi> <lb/>
            fallaciae id est tenebrarum <hi rend="italic">MR</hi> 13 Christi <hi rend="italic">Urs:</hi> Christus <hi rend="italic">MR</hi> <lb/>
            16 liberauit <hi rend="italic">R,</hi> liberabit <hi rend="italic">MF</hi> 29 resurrexerit <hi rend="italic">MF,</hi> resurrexit <hi rend="italic">R</hi> </note> <lb n="30"/>
             
<pb n="390"/>
            est passio, per mortem reuertentis in terram, de qua est <lb/>
            sumpta, secundum legem sui auctoris? negata uero morte. <lb/>
            dum caro negatur, nec de resurrectione constabit. eadem enim <lb/>
            ratione non resurrexit, qua mortuus non est, non habendo <lb/>
            substantiam scilicet carnis, cuius sicut et mors ita et resurrectio <lb n="5"/>
            est. proinde resurrectione Christi infirmata etiam nostra i <lb/>
            subuersa est. nec ea enim ualebit, propter quam Christus I <lb/>
            uenit, si Christi non ualebit. nam sicut illi, qui dicebant <lb/>
            resurrectionem mortuorum non esse, reuincuntur ab apostolo <lb/>
            ex resurrectione Christi, ita resurrectione Christi non consistente <lb n="10"/>
            aufertur et mortuorum resurrectio. atque ita inanis I <lb/>
            est et fides nostra, inanis et praedicatio apostolorum. inue-: <lb/>
            niuntur autem etiam falsi testes dei, quod testimonium dixerint. <lb/>
            quasi resuscitauerit Christum, quem non resuscitauit. et sumus <lb/>
            adhuc in delictis, et qui in Christo dormierunt. perierunt. <lb n="15"/>
            sane resurrecturi, sed phantasmate forsitan, sicut et Chiistus.I
</p></div><div n="9" subtype="section" type="textpart"><p>In ista quaestione qui putaueris opponendos esse nobis I <lb/>
            angelos creatoris, quasi et illi in phantasmate, putatiuae utique <lb/>
            carnis, egerint apud Abraham et Loth, et tamen uere sint et <lb/>
            congressi et pasti et operati quod mandatum eis fuerat, primo non<lb n="20"/>
            admitteris ad eius dei exempla, quem destruis. nam et <lb/>
            quanto meliorem et perfectiorem deum inducis, tanto non <lb/>
            competunt illi eius exempla, quo nisi diuersus in totum n&lt;m <lb/>
            erit omnino melior atque perfectior. dehinc scito nec illud <lb/>
            concedi tibi, ut putatiua fuerit in angelis caro, sed uerae et <lb n="25"/>
            solidae substantiae humanae. si enim difficile non fuit illi. <lb/>
            putatiuae carni ueros et sensus et actus exhibere, multo <lb/>
            facilius habuit, ueris et sensibus et actibus ueram dedisse <lb/>
            substantiam carnis, uel qua proprius auctor et artifex eius.

<note type="footnote"> 1] cf. Gen. 3, 19. 8] cf. I Cor. 15, 12. 11] cf. I Cor. 15. 14. <lb/>
            1\'21 cf. I Cor. 15, 15. 14] cf. Cor. 15, 17. 18. </note>

<note type="footnote"> 1 reuertentis <hi rend="italic">Lat:</hi> deuertentis <hi rend="italic">MR</hi> 2 sumta <hi rend="italic">M</hi> 7 est <hi rend="italic">om. F</hi> <lb/>
            8 si Christi <hi rend="italic">lIf</hi>. si Christus <hi rend="italic">R</hi> ualebit <hi rend="italic">MR</hi>. resurresit <hi rend="italic">Pam</hi> 10 resurrpctione <lb/>
            <hi rend="italic">(yr</hi>. loco)-mortuorum <hi rend="italic">om. F</hi> 12 inanis et <hi rend="italic">lun:</hi> inanis 6t <lb/>
            <hi rend="italic">JIR,</hi> inanis est &lt;et) <hi rend="italic">Pam</hi> 23 exempla eius <hi rend="italic">M (corr. m. T)</hi> 27 carni <lb/>
            <hi rend="italic">Kellnerus:</hi> carnis <hi rend="italic">MR</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="391"/>
            tuus enim deus eo, quod carnem nullam omnino produxerit, <lb/>
            merito fortasse phantasma eius intulerit, cuius non ualuerat <lb/>
            ueritatem, meus autem deus, qui illam de limo sumptam in <lb/>
            hanc reformauit qualitatem, nondum ex semine coniugali et <lb/>
            tamen carnem, aeque potuit ex quacumque materia angelis <lb n="5"/>
            quoque adstruxisse carnem, qui etiam mundum ex nihilo in <lb/>
            tot ac talia corpora, et quidem uerbo, aedificauit. et utique, <lb/>
            si deus tuus ueram quandoque substantiam angelorum hominibus <lb/>
            pollicetur, — erunt enim, inquit, sicut angeli — <lb/>
            cur non et deus meus ueram substantiam hominum angelis <lb n="10"/>
            accommodarit (unde)unde sumptam? quia nec tu mihi respondebis, <lb/>
            unde illa apud te angelica sumatur. sufficit mihi hoc <lb/>
            definire, quod deo congruit, ueritatem scilicet eius rei, quam <lb/>
            tribus testibus sensibus obiecit: uisui tactui auditui. difficilius <lb/>
            deo mentiri quam carnis ueritatem (unde)unde producere, <lb n="15"/>
            licet non natae. ceterum et aliis haereticis, definientibus <lb/>
            carnem illam in angelis ex carne nasci debuisse, si uere fuisset <lb/>
            humana, certa ratione respondemus, qua et humana uere <lb/>
            fuerit et innata: humana uere propter dei ueritatem, a mendacio <lb/>
            et fallacia extranei, et quia non possent humanitus tractari ab <lb n="20"/>
            hominibus nisi in substantia humana; innata autem, quia <lb/>
            solus Christus in carnem ex carne nasci habebat, ut natiuitatem <lb/>
            nostram natiuitate sua reformaret atque ita etiam <lb/>
            mortem nostram morte sua dissolueret resurgendo in carne, <lb/>
            in qua natus est, ut et mori posset. ideoque et ipse cum <lb n="25"/>
            angelis tunc apud Abraham in ueritate quidem carnis apparuit, <lb/>
            sed nondum natae, quia nondum moriturae, sed ediscentis <lb/>
            iam inter homines conuersari. quo magis angeli, neque ad

<note type="footnote"> 9] Luc. 20, 36. </note>

<note type="footnote"> 1 enim <hi rend="italic">scripsi:</hi> autem <hi rend="italic">MR</hi> deus eo <hi rend="italic">111R,</hi> ab eo <hi rend="italic">F</hi> 4 hanc-qualitatem <lb/>
            <hi rend="italic">scripsi:</hi> hac qualitate <hi rend="italic">MR</hi> 5 carnem <hi rend="italic">om. F</hi> 7 ac <hi rend="italic">MF,</hi> et <hi rend="italic">R</hi> <lb/>
            8 tuus <hi rend="italic">om. F</hi> 10 et <hi rend="italic">om. F</hi> 11 undeunde <hi rend="italic">Urs:</hi> unde <hi rend="italic">MR</hi> 12 sumatur, <lb/>
            sufficit <hi rend="italic">uulgo</hi> 15 undeunde <hi rend="italic">Lat:</hi> unde <hi rend="italic">MR</hi> 18 certa ratione <lb/>
            -= <hi rend="italic">mit dem beslimmten Grunde</hi> qua <hi rend="italic">MR,</hi> quia <hi rend="italic">Oehlerus (in notis)</hi> <lb/>
            27 ediscentis <hi rend="italic">scripsi (cf. 373, 18 et de carne Chr. c</hi>. 6): et discentes <lb/>
            Afii1, discentis i23 </note> <lb/>
             
<pb n="392"/>
            moriendum pro nobis dispositi, breuem carnis commeatum <lb/>
            non debuerunt nascendo sumpsisse, quia nec moriendo deposituri <lb/>
            eam fuerant. sed (unde)unde sumpta et quoquo modo omnino <lb/>
            demissa, mentiti eam tamen non sunt. si creator facit angelos <lb/>
            spiritus et apparitores suos ignem flagrantem, tam uere spiritus<lb n="5"/>
            quam et ignem, idem illos uere fecit et carnem, ut nunc <lb/>
            recordemur et haereticis renuntiemus eius esse promissum <lb/>
            homines in angelos reformandi quandoque, qui angelos in <lb/>
            homines formarit aliquando. 
</p></div><div n="10" subtype="section" type="textpart"><p>Igitur non admissus ad consortium exemplorum creatoris, <lb n="10"/>
            ut alienorum et suas habentium causas, uelim edas et ipse <lb/>
            consilium dei tui, quo Christum suum non in ueritate carnis <lb/>
            exhibuit. si aspernatus est illam ut terrenam et, ut dicitis. <lb/>
            stercoribus infersam, cur non et simulacrum eius proinde <lb/>
            despexit? nullius enim dedignandae rei imago dignanda est: <lb n="15"/>
            sequitur statum similitudo. \'sed quomodo inter homines conuersaretur, <lb/>
            nisi per imaginem substantiae humanae\'? cur ergo non <lb/>
            potius per ueritatem, ut uere conuersaretur, si necesse habebat <lb/>
            conuersari? quanto dignius necessitas fidem quam stropham <lb/>
            administrasset! satis miserum deum instituis, hoc ipso, quod <lb n="20"/>
            Christum suum non potuit exhibere nisi in indignae rei effigie. <lb/>
            et quidem alienae. aliquatenus enim indignis conueniet uti, si <lb/>
            nostris, sicut alienis non congruet uti, licet dignis. cur enim <lb/>
            non in aliqua alia digniore substantia uenit, et inprimis sua, <lb/>
            ne et indigna et aliena uideretur eguisse? si creator meus per <lb n="25"/>
            rubum quoque et ignem, idem postea per nubem et globum <lb/>
            cum homine congressus est et elementorum corporibus in <lb/>
            repraesentationibus sui usus est, satis haec exempla diuinae

<note type="footnote"> 4] cf. Ps. 103, 4. 251 cf. Exol 3, 2. 26] cf. Exod. 14, 19. </note>

<note type="footnote"> 1 brcuem <hi rend="italic">11,</hi> breue <hi rend="italic">MF</hi> 2 sumsisse <hi rend="italic">M</hi> 3 fuerant, sed <hi rend="italic">utdgo</hi> undeunde <lb/>
            <hi rend="italic">Pum:</hi> unde <hi rend="italic">MR</hi> surnta <hi rend="italic">M,</hi> sumptam <hi rend="italic">R</hi> modo mentiti <lb/>
            omnino <hi rend="italic">M</hi> 4 demissa <hi rend="italic">scripsi:</hi> dimissam <hi rend="italic">MR</hi> 10 admissus <hi rend="italic">■R3,</hi> admissum <lb/>
            <hi rend="italic">31Rl</hi> 11 suas <hi rend="italic">om. F uel</hi> imeudas <hi rend="italic">M</hi> 12 tui <hi rend="italic">R3,</hi> uti <hi rend="italic">MRl</hi> <lb/>
            17 humanae <hi rend="italic">om. F</hi> 19 stropham <hi rend="italic">MIP,</hi> stofam JJ1, scofam <hi rend="italic">F</hi> 22 aliquatenus <lb/>
            <hi rend="italic">acrtiysi:</hi> aliquantis <hi rend="italic">Mli</hi> uti si <hi rend="italic">!łI,</hi> ut si Rt, uti <hi rend="italic">R3</hi> 26 idem <lb/>
            R:t, id est <hi rend="italic">MW</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="393"/>
            potestatis ostendunt deum non eguisse aut falsae aut etiam <lb/>
            uerae carnis paraturae. ceterum si ad certum spectamus, nulla <lb/>
            substantia digna est, quam deus induat. quodcumque induerit, <lb/>
            ipse dignum facit, absque mendacio tamen. et ideo quale est, <lb/>
            ut dedecus existimarit ueritatem potius quam mendacium <lb n="5"/>
            carnis? atquin honorauit illam fingendo. quanta iam caro est, <lb/>
            cuius phantasma necessarium fuit deo superiori! 
</p></div><div n="11" subtype="section" type="textpart"><p>Totas istas praestigias putatiuae in Christo corpulentiae <lb/>
            Marcion illa intentione suscepit, ne ex testimonio substantiae <lb/>
             humanae natiuitas quoque eius defenderetur atque ita Christus <lb n="10"/>
            creatoris uindicaretur, ut qui nascibilis ac per hoc carneus <lb/>
            adnuntiaretur. stultissime et hic Ponticus: quasi non facilius <lb/>
            crederetur in deo caro non nata quam falsa, praestruentibus <lb/>
            uel maxime fidem istam angelis creatoris in carne uera conuersatis <lb/>
             nec tamen nata. nam et Philumene illa magis persuasit <lb n="15"/>
            Appelli ceterisque desertoribus Marcionis ex fide quidem <lb/>
            Christum circumtulisse carnem, nullius tamen natiuitatis, utpote <lb/>
            de elementis eam mutuatum. quodsi uerebatur Marcion, ne <lb/>
            fides carnis natiuitatis quoque fidem induceret, sine dubio qui <lb/>
             homo uidebatur natus utique credebatur. nam et mulier quaedam <lb n="20"/>
            exclamauerat: beatus uenter, qui te portauit, et <lb/>
            ubera, quae hausisti. et quomodo mater et fratres eius <lb/>
            dicti sunt foris stare? certe, cum et ipse se filium hominis <lb/>
            praedicaret, natum scilicet profitebatur. et uidebimus de his <lb/>
             capitulis suo in tempore: nunc, ut haec omnia ad euangelii <lb n="25"/>
            distulerim examinationem, tamen quod supra statui: si omni <lb/>
            modo natus credi habebat qui homo uidebatur, uane natiuitatis <lb/>
            fidem consilio imaginariae carnis expugnandam putauit.

<note type="footnote"> 21] Luc. 11, 27. 22] cf. Loc. 8, 20. </note>

<note type="footnote"> 2 paraturae <hi rend="italic">MF,</hi> paratura <hi rend="italic">R utilgo</hi> 13 in deo caro <hi rend="italic">scripsi:</hi> caro in <lb/>
            i]r&lt;i <hi rend="italic">MR</hi> 15 magis <hi rend="italic">cf. supra</hi> facilius 16 appelli <hi rend="italic">MF,</hi> Apelli <hi rend="italic">11</hi> 18 mutuatuin <lb/>
            <hi rend="italic">R,</hi> mutuatam <hi rend="italic">MF</hi> 24 <hi rend="italic">uerba</hi> et uidebimus-tempore, <hi rend="italic">quae in <lb/>
            libr. mss. paulo supra post</hi> foris stare <hi rend="italic">leguntur, huc transtuli</hi> 25 in <lb/>
            t-nipore <hi rend="italic">MF,</hi> tempore <hi rend="italic">Ruulgo</hi> 26 tamen quod supra statui <hi rend="italic">scil</hi>. teneo, <lb/>
            <hi rend="italic">qnnd nescio an pro</hi> tamen <hi rend="italic">sit rescribendum</hi>. 28 expugnandam <hi rend="italic">MRl (cf. <lb/>
             ■704. 27),</hi> expungendam <hi rend="italic">R3uulgo</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="394"/>
            quid enim profuit non uere fuisse quod pro uero haberetur. <lb/>
            tam carnem quam natiuitatem? aut si dixeris: uiderit opinio <lb/>
            humana, iam deum tuum honoras fallaciae titulo, si aliud se <lb/>
            sciebat esse quam quod homines fecerat opinari, iam tu <lb/>
            potuisti etiam natiuitatem putatiuam illi accommodasse, ne in<lb n="5"/>
            hanc quoque impegisses quaestionem. nam et mulierculae <lb/>
            nonnumquam praegnantes sibi uidentur, aut sanguinis tributo I <lb/>
            aut aliqua ualitudine inflatae. et utique debuerat phantasmati?I <lb/>
            scaenam decucurrisse, ne originem carnis non desaltasset qui i <lb/>
            personam substantiae ipsius egisset. plane natiuitatis merdacium<lb n="10"/>
            recusasti: ipsam enim carnem ueram edidisti. turpissimum <lb/>
            scilicet dei etiam uera natiuitas. age iam, perora in <lb/>
            illa sanctissima et reuerenda opera naturae, inuehere in totum <lb/>
            quod es; carnis atque animae originem destrue; cloacam uoca <lb/>
            uterum, tanti animalis, id est hominis, producendi officinam: <lb n="15"/>
            persequere et partus inmunda et pudenda tormenta et ipsius <lb/>
            exinde puerperii spurcos anxios ludicros exitus: tamen, cum <lb/>
            omnia ista destruxeris, ut deo indigna confirmes, non erit <lb/>
            indignior morte natiuitas et cruce infantia et natura poena <lb/>
            et caro damnatione. si uere ista passus est Christus. minus <lb n="20"/>
            fuit nasci; si mendacio passus est, ut phantasma, potuit: <lb/>
            et mendacio nasci. summa ista Marcionis argumenta. per\' <lb/>
            quae alium efficit Christum, satis, opinor, ostendimus nOli\'i <lb/>
            consistere omnino, dum docemus magis utique competere i <lb/>
            deo ueritatem quam mendacium eius habitus, in quo Christum <lb n="25"/>
            suum exhibuit. si ueritas fuit, caro fuit, si caro fuit, natus i <lb/>
            est. ea enim, quae expugnat haec haeresis, confirmantur, cum I <lb/>
            ea, per quae expugnat, destruuntur. itaque, si carneus habe-\' <lb/>
            bitur, quia natus, et natus, quia carneus, quia phantasma

<note type="footnote">4 tu <hi rend="italic">scripsi:</hi> tunc <hi rend="italic">MR</hi> 9 carnis J/223. carnem <hi rend="italic">Ml</hi> desaltasset <hi rend="italic">R\',\' <lb/>
            adeltasset MRl</hi> 10 plane natiuitatis .... edidisti <hi rend="italic">cum ironia dH;<lb/>
             animaduertas</hi> 12 etiam uera natiuitas <hi rend="italic">scii.: non solum uera caro</hi> <lb/>
            13 inuehere <hi rend="italic">R,</hi> inueherer <hi rend="italic">MF</hi> 14 animae om. <hi rend="italic">F</hi> uoca <hi rend="italic">una. </hi>? <lb/>
            18 indigna <hi rend="italic">F,</hi> digna <hi rend="italic">MR</hi> 20 caro damnatione <hi rend="italic">scripsi:</hi> carne damnati\'» <lb/>
            <hi rend="italic">JIR</hi> 21 fuit <hi rend="italic">MF,</hi> fuisset <hi rend="italic">R</hi> 24 consisterem M </note> <lb/>
             
<pb n="395"/>
            non fuerit, ipse erit agnoscendus, qui in carne et ex natiuitate <lb/>
            uenturus adnuntiabatur a creatoris prophetis. utpote Christus <lb/>
            creatoris. 
</p></div><div n="12" subtype="section" type="textpart"><p>Prouoca nunc, ut soles, t ad hanc Esaiae comparationem <lb/>
            Christi, contendens illam in nullo conuenire. \'primo enim\', <lb n="5"/>
            inquis, (Christus Esaiae Emmanuhel uocari habebit, dehinc uirtutem <lb/>
            sumere Damasci et spolia Samariae aduersus regem <lb/>
            Assyriorum\'. porro iste, qui uenit, neque sub eiusmodi nomine <lb/>
            est editus neque ulla re bellica functus est. at ego te admonebo, <lb/>
            uti cohaerentia quoque utriusque capituli recognoscas. <lb n="10"/>
            subiuncta est enim et interpretatio Emmanuhelis: nobiscum <lb/>
            deus, uti non solum sonum nominis spectes sed et sensum. <lb/>
            sonus enim Hebraicus, quod est Emmanuhel, suae gentis est, <lb/>
            sensus autem eius, quod est deus nobiscum, ex interpretatione <lb/>
            communis est. quaere ergo an ista uox (nobiscum deus\\ quod <lb n="15"/>
            est Emmanuhel, exinde quod Christus inluxit, agitetur in Christo. <lb/>
            et puto. non negabis, utpote qui et ipse dicas (<foreign xml:lang="grc">ό</foreign>deun nobiscum\\ <lb/>
            [dicitur] id est Emmanuhel. aut si tam uanus es, ut, quia <lb/>
            penes te \'nobiscum deus\' dicitur, non Emmanuhel, idcirco nolis <lb/>
            uenisse illum, cuius proprium sit uocari Emmanuhel, quasi non <lb n="20"/>
            et hoc sit \'deus nobiscum\', inuenies apud Hebraeos Christianos, <lb/>
            immo et Marcionitas, Emmanuhelem nominare, cum uolunt dicere <lb/>
            \'nobiscum deus\'; sicut et omnis gens, quoquo sono dixerit \'deus <lb/>
            nobiscum\', Emmanuhelem pronuntiabit, in sensu sonum expungens. <lb/>
            quodsi Emmanuhel \'nobiscum deus\' est, deus autem nobiscum <lb n="25"/>
            Christus est, qui etiam in nobis est, — quotquot enim

<note type="footnote"> 4—400, 16J cf. adu. Iudaeos c. 9. 6] cf. Es. 7, 14. cf. Es. <lb/>
            8. 4. 11] Matth. 1, 23. 26] Gal. 3, 27. </note>

<note type="footnote"> 4 adhuc &lt;ad) <hi rend="italic">fort., Eng intercidisse suspicatur in antecedentibus prophetiam <lb/>
            Esaiae</hi> 7 aduersus <hi rend="italic">MF,</hi> aduersum <hi rend="italic">R uulgo</hi> 16 exinde quo <lb/>
            <hi rend="italic">fort</hi>. 18 dicitur <hi rend="italic">seclusi quae infra l. 7 sequuntur:</hi> idcirco—deus <lb/>
            nobiscum <hi rend="italic">in JJIF etiam hic, ante</hi> aut si tam uanus es <hi rend="italic">leguntur: del. R</hi> <lb/>
            19 nobiacutn deus <hi rend="italic">MF,</hi> nobiscum <hi rend="italic">R</hi> 21 et hoc sit <hi rend="italic">scripsi:</hi> hoc sit et <lb/>
            <hi rend="italic">MR</hi> 23 nobiscum deus R3, deus nobiscum deus <hi rend="italic">MRl</hi> 24 pronuntiabit <lb/>
            <hi rend="italic">Eng:</hi> pronuntiauit <hi rend="italic">MR</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="396"/>
            in Christum tincti estis, Christum induistis — tam <lb/>
            proprie est Christus in significatione nominis, quod est (nobiscum <lb/>
            deus\', quam in sono nominis, quod est Emmanuhel. atque <lb/>
            ita constat uenisse iam illum, qui praedicabatur Emmanuhel. <lb/>
            quia quod significat Emmanuhel uenit, id est \'nobiscum deus\'. <lb n="5"/>
            
</p></div><div n="13" subtype="section" type="textpart"><p>Aeque sono nominum duceris, cum uirtutem Damasci <lb/>
            et spolia Samariae et regem Assyriorum sic accipis, quasi <lb/>
            bellatorem portendant Christum creatoris, non animaduertens <lb/>
            quid scriptura praemittat: quoniam priusquam cognoscat <lb/>
            (puer) uocare patrem et matrem, accipiet uirtutem <lb n="10"/>
            Damasci et spolia Samariae aduersus regem Assyriorum. <lb/>
            ante est enim inspicias aetatis demonstrationem, an <lb/>
            hominem iam Christum exhibere possit, nedum imperatorem. <lb/>
            scilicet uagitu ad arma esset conuocaturus infans, et signa <lb/>
            belli non tuba sed crepitacillo daturus, nec ex equo uel de <lb n="15"/>
            curru uel de muro sed de nutricis aut gerulae suae collo siue <lb/>
            dorso hostem destinaturus, atque ita Damascum et Samariam <lb/>
            pro mammillis subacturus! aliud est, si penes Ponticos barbaricae <lb/>
            gentis infantes in proelium erumpunt, credo, ad solem <lb/>
            uncti prius, dehinc pannis armati et butyro stipendiati, qui <lb n="20"/>
            ante norint lanceare quam lancinare. enimuero, si nusquam hoc <lb/>
            natura concedit, ante militare quam uirum facere, ante uirtutem <lb/>
            Damasci sumere quam patris et matris uocabulum nosse. <lb/>
            sequitur, ut figurata pronuntiatio uideatur. sed et uirginem\'. <lb/>
            inquit, \'parere natura non patitur, et tamen creditur prophetae\'. <lb n="25"/>
            et merito. praestruxit enim fidem incredibili rei rationem <lb/>
            edendo, quod in signum esset futura: propterea, inquit, dabit <lb/>
            uobis dominus signo: ecce uirgo concipiet in utero

<note type="footnote"> 9] Es. 8, 4. 27] Es. 7, 14. </note>

<note type="footnote"> 2 proprie <hi rend="italic">scripsi:</hi> proprius <hi rend="italic">MR</hi> 6 aeque &lt;et&gt; <hi rend="italic">Pam</hi> &lt;in)duceris <lb/>
            <hi rend="italic">fort. (cf. 419, 13 et locum gemellurn)</hi> 9 <hi rend="italic">praemittat Pam: promittat JIR</hi> <lb/>
            10 puer <hi rend="italic">add. Pum</hi> 12 inspicias R3, inspiciat <hi rend="italic">lłlR1</hi> 18 barbaricae li. <lb/>
            bavbariae <hi rend="italic">MF</hi> 21 norunt <hi rend="italic">F</hi> 22 uirum facere <hi rend="italic">scripsi, loco gem, secutus:</hi> <lb/>
            uiuere <hi rend="italic">MJt,</hi> uirere (= nires habere) <hi rend="italic">Eng</hi> 28 uobis R, nobis M </note> <lb/>
             
<pb n="397"/>
            et pariet filium. signum autem a deo, nisi nouitas aliqua <lb/>
            monstruosa, iam signum non fuisset. denique Iudaei, si quando <lb/>
            ad nos deiciendos mentiri audent, quasi non uirginem, sed <lb/>
            iuuenculam concepturam et parituram scriptura contineat, hinc <lb/>
            reuincuntur, quod nihil signi uideri possit res cotidiana, <lb n="5"/>
            iuuenculae scilicet praegnatus et partus. in signum ergo disposita <lb/>
            uirgo mater merito credetur, infans uero bellator non <lb/>
            aeque; non enim et hic signi ratio uersatur. sed signo natiuitati <lb/>
            nouae adscripto exinde post signum alibi ordo iam infantis <lb/>
            edicitur, meI et butirum manducaturi, — nec hoc utique in <lb n="10"/>
            signum: [est: malitiae non assentaturi] et hoc enim infantiae <lb/>
            est — sed (et) accepturi uirtutem Damasci et spolia Samariae <lb/>
            aduersus regem Assyriorum, serua modum aetatis et quaere <lb/>
            sensum praedicationis, immo redde euangelio ueritatis quae <lb/>
             posteriori detraxisti: et tam intellegitur prophetia quam renuntiatur <lb n="15"/>
            expu-ncta. maneant enim orientales illi magi infantiam <lb/>
            Christi recentem auro et ture munerantes: et accepit infans <lb/>
            uirtutem Damasci sine proelio et armis. nam praeter quod <lb/>
            omnibus notum est orientis uirtutem, id est uim et uires, auro <lb/>
            et odoribus pollere solitam, certe est creatoris uirtutem ceterarum <lb n="20"/>
            quoque gentium aurum constituere, sicut per Zachariam: <lb/>
            et ludas praetendet apud Hierusalem et congregabit <lb/>
            omnem ualentiam populorum per circuitum, aurum et

<note type="footnote"> 10] cf. Es. 7,15. 12] cf. Es.8,4. 16] cf. Matth. 2,11. 22] Zach. 14,14. </note>

<note rend="script" type="footnote"> t <lb/>
            1 pariet <hi rend="italic">M</hi> 2 iam signum <hi rend="italic">Lat (loc. gem. secutus):</hi> tam dignum <hi rend="italic">Mlt</hi> <lb/>
            4 scriptara <hi rend="italic">Rig:</hi> scripturam <hi rend="italic">JI, om. R</hi> 6 iuuencula M 7 mater <hi rend="italic">111,</hi> et <lb/>
            <hi rend="italic">mater R uulgo credetur scripsi: crederetur MR, creditur Pam</hi> 8 natiuitati <lb/>
            <hi rend="italic">scripsi:</hi> natiuitatis <hi rend="italic">MR</hi> 9 alibi (= <hi rend="italic">alio loco, cf. 1.12) JIR,</hi> alius <hi rend="italic">Pam</hi> <lb/>
            10 <hi rend="italic">parenthesin indicaui</hi> 11 est-assentaturi <hi rend="italic">seclusi</hi> infantiae <hi rend="italic">Urs:</hi> <lb/>
            infantia <hi rend="italic">MR</hi> 12 sed &lt;et) <hi rend="italic">scripsi:</hi> sed <hi rend="italic">MR</hi> 15 posteriori <hi rend="italic">(euangeUo,<lb/>
             ipsius scilicetMarcionis) scripsi: posterior MR</hi> quam renuntiatur expuncta <lb/>
            <hi rend="italic">om. F</hi> 16 enim <hi rend="italic">MF,</hi> autem <hi rend="italic">R uulgo</hi> infantiam Christi <hi rend="italic">scripsi:</hi> in infantia <lb/>
            Christum <hi rend="italic">MR</hi> 17 acceperit <hi rend="italic">Pam</hi> 19 et uires <hi rend="italic">fort. delendum, ut quod <lb/>
            interpolatum sit ex loco gemello, in quo non genuinum hoc esse cod. <lb/>
            Fuldensis probat</hi> 20 creatoris <hi rend="italic">NPam:</hi> creatori <hi rend="italic">MR</hi> 21 Zachariam <lb/>
            •_dicit&gt; <hi rend="italic">Pam</hi> 22 praeteudet MRX, pertendet R3 congregabit <hi rend="italic">HI</hi>. <lb/>
            congreganit <hi rend="italic">MRl</hi> 23 omnium ualentiam <hi rend="italic">susp. Eng</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="398"/>
            argentum. de illo autem tunc auri munere etiam Dauid: et <lb/>
            dabitur illi ex auro Arabiae, et rursus: reges Arabum <lb/>
            et Saba munera offerent illi. nam et magos reges habuit <lb/>
            fere oriens et Damascus Arabiae retro deputabatur, antequam <lb/>
            transcripta esset in Syrophoenicen ex distinctione Syriarum,<lb n="5"/>
            cuius tunc uirtutem Christus accepit accipiendo insignia eius, <lb/>
            aurum scilicet et odores, spolia autem Samariae ipsos magos, <lb/>
            qui cum illum cognouissent et muneribus honorassent et genu <lb/>
            posito adorassent quasi deum et regem sub testimonio indicis <lb/>
            et ducis stellae, spolia sunt facti Samariae, id est idolatriae, <lb n="10"/>
            credentes uidelicet in Christum. idolatriam enim Samariae <lb/>
            nomine notauit, ut ignominiosae ob idolatriam, qua desciuerat <lb/>
            tunc a deo sub rege Hieroboam. nec hoc enim nouum est <lb/>
            creatori, figurate uti translatione nominum ex comparatione <lb/>
            criminum. nam et archontas Sodomorum appellat archontas <lb n="15"/>
            Iudaeorum et populum ipsum populum Gomorrae uocat, et idem <lb/>
            alibi: pater, inquit, tuus Amorreus et mater tua Cethea, <lb/>
            ob consimilem impietatem, quos aliquando etiam suos filios <lb/>
            dixerat: filios generaui et exaltaui. sic et Aegyptus nonnumquam <lb/>
            totus orbis intellegitur apud illum superstitionis et <lb n="20"/>
            maledictionis elogio. sic et Babylon etiam apud Iohannem nostrum <lb/>
            Romanae urbis figura est, proinde magnae et regno superbae et <lb/>
            sanctorum dei debellatricis. hoc itaque usu magos quoque Samaritarum <lb/>
            appellatione titulauit, despoliatos quod habuerant cum <lb/>
            Samaritis, ut diximus, idolatriam. aduersus regem autem Assyriorum<lb n="25"/>
            aduersus Herodem intellege, cui utique aduersati sunt magi <lb/>
            tunc non renuntiando de Christo, quem intercipere quaerebat. 
</p></div><div n="14" subtype="section" type="textpart"><p>Adiuuabitur haec nostra interpretatio, dum et alibi <lb/>
            bellatorem existimans Christum ob armorum quorundam uocabula <lb/>
            et eiusmodi uerba ex reliquorum quoque sensuum comparatione <lb n="30"/>
            conuinceris. accingere, inquit Dauid, ensem super

<note type="footnote"> 1] Ps. 71. 15. 2] Ps. 71, 10. 7] cf. Es. 8, 4. 13] cf. llf Reg. <lb/>
            12, 28-31. 15] cf. Es. 1, 10. 17J Ez. 16, 8. 19] Es. 1, 2. 21] cf. <lb/>
            Apoc. 14, 8; 17, 5; 18, 10. 27] cf. Matth. 2, 12. 32] Ps. 44, 4. </note>

<note type="footnote"> 5 esset <hi rend="italic">illRt,</hi> erat 2S3 26 intellige <hi rend="italic">M</hi> 31 ensem <hi rend="italic">Gel:</hi> ense <hi rend="italic">MR</hi> </note> 
<pb n="399"/>
            ++ <lb/>
            femur. sed quid supra legis de Christo? tempestiuus <lb/>
            decore praeter filios hominum, effusa est gratia in <lb/>
            labiis tuis. rideo, si, quem ad bellum ense cingebat, ei de <lb/>
            tempestiuitate decoris et labiorum gratia blandiebatur. sic item <lb/>
            subiungens: et extende et prosperare et regna, adiecit: propter <lb n="5"/>
            ueritatem et lenitatem et iustitiam. quis enim ense <lb/>
            (ea) operabitur et non contraria potius, dolum et asperitatem <lb/>
            et iniustitiam, propria scilicet negotia proeliorum? uideamus <lb/>
            ergo, an alius sit ensis ille, cuius alius est actus. nam et <lb/>
            apostolus Iohannes in Apocalypsi ensem describit ex ore dei <lb n="10"/>
            prodeuntem, bis acutum, praeacutum, quem intellegi oportet <lb/>
            sermonem diuinum, bis acutum duobus testamentis legis et <lb/>
            euangelii, acutum sapientia, infestum diabolo, armantem nos <lb/>
            aduersus hostes spiritales nequitiae et concupiscentiae omnis, <lb/>
            amputantem etiam a carissimis ob dei nomen. quodsi Iohannem <lb n="15"/>
            agnitum non uis, habes communem magistrum Paulum, <lb/>
            praecingentem lumbos nostros ueritate et lorica iustitiae et <lb/>
            calciantem nos praeparationem euangelii pacis, non belli, adsumere <lb/>
            iubentem scutum fidei, in quo possimus omnia diaboli <lb/>
            , ignita tela extinguere, et galeam salutaris et gladium spiritus, <lb n="20"/>
            quod est, inquit, dei sermo. hanc et dominus ipse machaeram <lb/>
            uenit mittere in terram, non pacem. si tuus Christus <lb/>
            est, ergo et ipse bellator est. si bellator non est, machaeram <lb/>
            intentans allegoricam, licuit ergo et Christo creatoris <lb/>
             in psalmo sine bellicis rebus ense sermonis praecingi figurato, <lb n="25"/>
            cui supradicta tempestiuitas congruat et gratia labiorum, quem <lb/>
            tunc iam cingebatur super femur apud Dauid, quandoque missurus <lb/>
            in terram. hoc est enim, quod ait: et extende et

<note type="footnote"> 1] Ps. 44, 3. 5] Ps. 44, 5. 10] cf. Apoc. 19, 21; cf. Apoc. 2, 12. <lb/>
            14] cf. Eph. 6, 12. 15] cf. Matth. 19, 29; Marc. 10, 29-30; Luc. 14, 26. <lb/>
            17—20] cf. Eph. 6,14—17. 21] Eph, 6,18. cf. Matth. 10,34. 28] Pa. 44, 5. </note>

<note type="footnote"> 6 ense (ea; <hi rend="italic">operabitur Eng: &lt;haec&gt;</hi> ense operabitur <hi rend="italic">Urs, ego olim locum <lb/>
            gt-tnellum secutus post</hi> potius <hi rend="italic">lacunam statuere uolui, sed imitatorem illic, <lb/>
            quia interciderat</hi> ea <hi rend="italic">siue</hi> haec, <hi rend="italic">interpolandi negotium suscepisse uerisimi-<lb/>
             Uu* est</hi> 11 accutum M 18 praeparationem <hi rend="italic">MF,</hi> praeparatione <hi rend="italic">R,</hi> per <lb/>
            parationem (=, ev iw.p.ixzict) <hi rend="italic">fort</hi>. 19 possumus <hi rend="italic">Gel</hi> 25 ensem <hi rend="italic">Pam</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="400"/>
            prosperare et regna: extendens sermonem in omnem terram <lb/>
            ad uniuersarum gentium uocationem, prosperaturus successu <lb/>
            fidei, qua est receptus, et regnans exinde, qua mortem resurrectione <lb/>
            deuicit. et deducet te, inquit, mirifice dextera <lb/>
            tua, uirtus scilicet gratiae spiritalis, qua Christi agnitio deducitur.<lb n="5"/>
            sagittae tuae acutae, peruolantia ubique praecepta <lb/>
            et minae et traductiones cordis, compungentes et transfigentes <lb/>
            conscientiam quamque. populi sub te concident, utique <lb/>
            adorantes. sic bellipotens et armiger Christus creatoris, sic et <lb/>
            nunc accipiens spolia, non solius Samariae uerum et omnium<lb n="10"/>
            gentium. agnosce et spolia figurata, cuius et arma allegorica <lb/>
            didicisti. figurate itaque et domino eiusmodi loquente et apostolo <lb/>
            scribente, non temere interpretationibus eius utimur, <lb/>
            quarum exempla etiam aduersarii admittunt, atque ita in tantum <lb/>
            Esaiae erit Christus qui uenit, in quantum non fuit bellator. <lb n="15"/>
            quia non talis ab Esaia praedicatur. 
</p></div><div n="15" subtype="section" type="textpart"><p>De quaestione carnis et per eam natiuitatis et unius <lb/>
            interim nominis Emmanuhelis hucusque. de ceteris uero nominibus, <lb/>
            et inprimis Christi, quid pars diuersa respondebit? si <lb/>
            proinde commune est apud uos Christi nomen quemadmodum <lb n="20"/>
            et dei, ut sic utriusque dei filium Christum competat dici. <lb/>
            sicut utrumque patrem deum, certa ratio huic argumentationi <lb/>
            refragabitur. dei enim nomen, quasi naturale diuinitatis, potest <lb/>
            in omnes communicari, quibus diuinitas uindicatur, sicut et <lb/>
            idolis, dicente apostolo: nam et sunt qui dicuntur dii <lb n="25"/>
            siue in caelo siue in terris, Christi uero nomen, non ei <lb/>
            natura ueniens sed ex dispositione. proprium eius efficitur, a <lb/>
            quo dispositum inuenitur, nec in communicationem alii deo

<note type="footnote"> 4] Ps. 44, 5. - 6] Ps. 44, 6. H] ib. 25] I Cor. 8, 5. </note>

<note type="footnote"> 4 deducet <hi rend="italic">R (sic et in loco gemello cod. Fuld.), deducit M</hi> 6 utique <hi rend="italic">Lnt</hi> <lb/>
            7 minae et traducticmes <hi rend="italic">JIR</hi>. minantes traductionem <hi rend="italic">Pam (ex loco gemellll. <lb/>
            quipotius hinc sanundus mihi uidetur)</hi> transfigentes <hi rend="italic">MRl</hi>. transfigurantas <lb/>
            <hi rend="italic">R3 (errore typotltetico, ut uidetur)</hi> 11 allegorica <hi rend="italic">MR*,</hi> allegorice Rl <lb/>
            21 sic <hi rend="italic">scripxi:</hi> sicut <hi rend="italic">JIR</hi> 22 sicut <hi rend="italic">scripsi:</hi> sic <hi rend="italic">MR</hi> deum <hi rend="italic">scripsi:</hi> <lb/>
            dominum <hi rend="italic">MR</hi> certa <hi rend="italic">JIRI,</hi> certe <hi rend="italic">R\'.1 uulgo</hi> 28 inuenitur. nec <hi rend="italic">uulgo</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="401"/>
            subiacet, maxime aemulo et habenti suam dispositionem. cui <lb/>
            et nomina priuata debebit. quale est enim, quod diuersas dispositiones <lb/>
            duorum commentati deorum societatem nominum <lb/>
            admittunt in discordia dispositionum, quando nulla magis <lb/>
            probatio adsisteret duorum et aemulorum deorum, quam si in <lb n="5"/>
            dispositione eorum etiam diuersitas nominum inueniretur? nullus <lb/>
            enim status differentiarum nonnisi proprietatibus appellationum <lb/>
            consignatur. quibus deficientibus, si quando, nunc Graeca <lb/>
            catachresis de alieno abutendo succurrit. apud deum autem <lb/>
            deficere, puto, nihil debet, nec de alieno instrui dispositio <lb n="10"/>
            eius. quis hic deus est, qui filio quoque suo nomina a creatore <lb/>
            uindicat, non dico aliena, sed uetera et uulgata, quae uel sic <lb/>
            non competerent deo nouo et incognito? quomodo denique <lb/>
            docet nouam plagulam non adsui ueteri uestimento nec uinum <lb/>
             nouum ueteribus utribus credi, adsutus ipse et inditus nominum <lb n="15"/>
            senio? quomodo abscidit euangelium a lege, tota lege <lb/>
            uestitus, in nomine scilicet Christi? quis illum prohibuit aliud <lb/>
            uocari, aliud praedicantem, aliunde uenientem, cum propterea <lb/>
            nec corporis susceperit ueritatem, ne Christus creatoris crederetur? <lb/>
             uane autem noluit eum se uideri, quem uoluit uocari, <lb n="20"/>
            quando et si uere corporeus fuisset, magis Christus creatoris <lb/>
            non uideretur, si non uocaretur. at nunc substantiam respuit, <lb/>
            cuius nomen accepit, etiam substantiam probaturus ex nomine. <lb/>
            si enim Christus unctus est, ungui (autem) utique corporis <lb/>
            passio est, qui corpus non habuit ungui omnino non potuit; <lb n="25"/>
            qui ungui omnino non potuit Christus uocari nullo modo <lb/>
            potuit. aliud est, si et nominis phantasma adfectauit. (sed <lb/>
            quomodo\', inquit, \'inreperet in Iudaeorum fidem, nisi per sollemne <lb/>
            apud eos et familiare nomen\'? inconstantem aut

<note type="footnote"> 14] cf. Matth. 9, 16. 17. </note>

<note type="footnote"> 4 <hi rend="italic">discordia scripsi: discordiam MR</hi> 6 dispositionei23, <hi rend="italic">dispositionem MR1</hi> <lb/>
            K tunc <hi rend="italic">Ciacconius</hi> 9 catachresis <hi rend="italic">F,</hi> catachersis <hi rend="italic">.hI,</hi> katachreBis <hi rend="italic">R uulgo</hi> <lb/>
            10 deficere puto nihil debere <hi rend="italic">Eng</hi> dispositio <hi rend="italic">scripsi (cf. supra l. 1<lb/>
             tt 6):</hi> dispositiones <hi rend="italic">MR</hi> 11 filio suo nomina quoque <hi rend="italic">fort</hi>. 14 ueteri.. <lb/>
            <hi rend="italic">M</hi> 15 inditus <hi rend="italic">M,</hi> inclitua <hi rend="italic">F,</hi> indutus <hi rend="italic">R uulgo</hi> 16 senio <hi rend="italic">datiuum <lb/>
            intellege aeque pendentem ab</hi> adsutus <hi rend="italic">ut ab</hi> inditus 17 in <hi rend="italic">deleri uult Eng</hi> <lb/>
            19 susperit <hi rend="italic">M</hi> (ce 8. u. <hi rend="italic">add. m. 1)</hi> 24 autem <hi rend="italic">addidi</hi> 25 est. qui <hi rend="italic">uulgo</hi> </note>

<note type="footnote"> XXXXVII Tert. III. </note>

<note type="footnote"> 26 </note> <lb/>
             
<pb n="402"/>
            subdolum deum narras: aut diffidentiae aut malitiositatis consilium <lb/>
            est fallendo quid promouere. multo liberius atque <lb/>
            simplicius egerunt pseudoprophetae, aduersus creatorem in sui <lb/>
            dei nomine uenientes. sed nec effectum consilii huius inuenio, ! <lb/>
            cum facilius aut suum crediderint Christum aut planum potius<lb n="5"/>
            aliquem quam alterius dei Christum, sicut euangelium probabit. I
</p></div><div n="16" subtype="section" type="textpart"><p>Nunc, si nomen Christi, ut sportulam furunculus, cap-; <lb/>
            tauit, cur etiam Iesus uoluit appellari, non tam expectabili; <lb/>
            apud Iudaeos nomine? nec enim, si nos, per dei gratiam intellectum <lb/>
            consecuti sacramentorum eius, hoc quoque nomen<lb n="10"/>
            agnoscimus Christo destinatum, ideo et Iudaeis, quibus adempta : <lb/>
            est sapientia, nota erit res. denique ad hodiernum Christum\' <lb/>
            sperant, non Iesum, et Heliam potius interpretantur Christum  <lb/>
            quam Iesum. qui ergo et in eo nomine uenit, in quo Christus \' <lb/>
            non praesumebatur? potuit in eo solo nomine uenisse, quod <lb n="15"/>
            solum praesumebatur. ceterum cum duo miscuit, speratum <lb/>
            et insperatum, expugnatur utrumque consilium eius. siue enim \' <lb/>
            ideo Christus, ut interim quasi creatoris inreperet, obstrepit <lb/>
            Iesus, quia non sperabatur Iesus in Christo creatoris, siue <lb/>
            (ideo Iesus,) ut alterius haberetur, non sinit Christus, quia<lb n="20"/>
            non alterius sperabatur Christus quam creatoris. quid horum \' <lb/>
            constare possit, ignoro. constabit autem utrumque in Christo I <lb/>
            creatoris, in quo inuenitur etiam Iesus. quomodo, inquis? : <lb/>
            disce et hic cum partiariis erroris tui, Iudaeis. cum successor I <lb/>
            Moysi destinaretur Auses, filius Naue, transfertur certe de <lb n="25"/>
            pristino nomine et incipit uocari Iesus. certe, inquis. hanc <lb/>
            prius dicimus figuram futuri fuisse. nam quia Iesus Christus\' <lb/>
            secundum populum — quod sumus nos, nati in saeculi desertis <lb/>
            - introducturus erat in terram promissionis melle et lacte,

<note type="footnote">11J cf. Es. 29, 14. 24-403, 20] cf. adu. Iadaeos c. 9. 24] cf. Ios.\' <lb/>
            1,1-9. 25] cf.Num. 13,9.17. 28] cf. Nom. 14,29-31. 29] cf. Exod.3. S. </note>

<note type="footnote"> 4 nec <hi rend="italic">eras. M</hi> 5 crediderint <hi rend="italic">scil. Iudaei</hi> 6 euangelium <hi rend="italic">breuiter dictum <lb/>
            pro:</hi> euangelii examinatio, <hi rend="italic">quae sequetur ira libro IIII</hi> probauit <hi rend="italic">susp. Eng <lb/>
            (cf. Matih. 24, 24; Marc. 13, 22)</hi> 15 non <hi rend="italic">om. R1</hi> praesumebatur. potuit <lb/>
            <hi rend="italic">uulgo</hi> 18 ideo R, in deo <hi rend="italic">MF</hi> obstrepit <hi rend="italic">Urs;</hi> obrepitiUiJ 20ideolesus <lb/>
            <hi rend="italic">add. Urs</hi> 21 non <hi rend="italic">om. F</hi> 22 constare <hi rend="italic">in ras. a m. 1M</hi> 25 Auaes R, auies 31 </note> <lb/>
             
<pb n="403"/>
            manantem, — id est (in) uitae aeternae possessionem, qua nihil <lb/>
            dulcius — idque non per Moysen, id est non per legis disciplinam, <lb/>
            sed per Iesum, (id est) per euangelii gratiam, prouenire <lb/>
            habebat, circumcisis nobis petrina acie, id est Christi <lb/>
            (praeceptis.) — petra enim Christus — ideo is uir, qui in huius <lb n="5"/>
            sacramenti imagines parabatur, etiam nominis dominici inauguratus <lb/>
            est figura, Iesus cognominatus. hoc nomen ipse Christus <lb/>
            suum iam tunc esse testatus est, cum ad Moysen loquebatur. <lb/>
            quis enim loquebatur, nisi spiritus creatoris, qui est Christus? <lb/>
            cum ergo mandato diceret populo: ecce ego mitto angelum <lb n="10"/>
            meum ante faciem tuam. qui te custodiat in uia et <lb/>
            introducat in terram, quam paraui tibi; intendite illi <lb/>
            et exaudite eum, ne inobaudieritis eum; non enim <lb/>
            celabit te, quoniam nomen meum super illum est, <lb/>
             angelum quidem eum dixit ob magnitudinem uirtutum, quas <lb n="15"/>
            erat editurus, et ob officium prophetae, nuntiantis scilicet <lb/>
            diuinam uoluntatem, Iesum autem ob nominis sui futuri sacramentum. <lb/>
            id enim nomen suum confirmauit, quod ipse ei indiderat, <lb/>
            quia non angelum nec Ausen, sed legum eum iusserat <lb/>
             exinde uocitari. ergo si utrumque nomen competit in Christum <lb n="20"/>
            creatoris, tanto utrumque non competit in Christum non creatoris, <lb/>
            sicut nec reliquus ordo. facienda est denique iam hinc <lb/>
            inter nos certa ista et iusta praescriptio et utrique parti necessaria, <lb/>
            qua determinatum sit nihil omnino commune esse <lb/>
             debere alterius dei Christo cum Christo creatoris. nam et a <lb n="25"/>
            nobis proinde diuersitas defendenda est, sicut a nobis repugnanda <lb/>
            est, quia nec uos probare poteritis alterius dei uenisse

<note type="footnote"> 4] cf. Ios. 5, 2. 5] cf. I Cor. 10, 4. 10] Exod. 23, 20-21. <lb/>
            1*J cf. Nura. 13, 17. </note>

<note type="footnote"> 1 in <hi rend="italic">addidi (sec. loco gem.)</hi> 3 id est <hi rend="italic">add. Pam (sec. loc. gem.)</hi> õ praeceptis <lb/>
            <hi rend="italic">add. Pam (sec. lac. gem.)</hi> 6 imagine <hi rend="italic">Pam</hi> 12 intende—exaudi <lb/>
            —inobaudieris <hi rend="italic">Pam</hi> 13 obaudieritis <hi rend="italic">M</hi> (in <hi rend="italic">a. u. add. m. 1)</hi> 14 celabit <lb/>
            <hi rend="italic">Eng:</hi> celauit <hi rend="italic">MF,</hi> celaui <hi rend="italic">Huulgo</hi> 15 eum <hi rend="italic">R3,</hi> meam <hi rend="italic">JZi?1</hi> 18 id <lb/>
            rnim <hi rend="italic">scripsi (loc. gem. secutus; cf. supra:</hi> quoniam nomen meum super <lb/>
            illum est): identidem <hi rend="italic">MR</hi> 19 <hi rend="italic">auxsen M</hi> 21 creatoris-Christum <hi rend="italic">om. F</hi> <lb/>
            22 nec 31, non R 25 Christo ...V, Christum <hi rend="italic">R</hi>. </note>

<note type="footnote"> 26* </note> <lb/>
             
<pb n="404"/>
            Christum, nisi eum longe alium demonstraueritis a Christo <lb/>
            creatoris, nec nos eum creatoris uindicare, nisi talem eum <lb/>
            ostenderimus, qualis constituitur a creatore. de nominibus iam, <lb/>
            obduximus: mihi uindico Christum, mihi defendo Iesum.I
</p></div><div n="17" subtype="section" type="textpart"><p>Reliquum ordinem eius cum scripturis conferamus. adest<lb n="5"/>
            rursus Esaias: adnuntiauimus, inquit, coram ipso: uelut <lb/>
            puerulus, uelut radix in terra sitienti, et non est species <lb/>
            eius neque gloria, et uidimus eum, et non habebat <lb/>
            speciem neque decorem, sed species eius inhonorata. <lb/>
            deficiens citra omnes homines, sicut et supra patris ad<lb n="10"/>
            filium uox: quemadmodum expauescent multi super te. <lb/>
            sic sine gloria erit ab hominibus forma tua. quodcumque <lb/>
            illud corpusculum sit, quonam habitu et quonam conspectu <lb/>
            fuit? si inglorius, si ignobilis, si inhonorabilis, meus <lb/>
            erit Christus. talis enim habitu et adspectu adnuntiabatur. <lb n="15"/>
            nam etsi tempestiuus decore apud Dauid citra filios <lb/>
            hominum, sed in allegorico illo statu gratiae spiritalis, cum <lb/>
            accingitur ense sermonis, qui uere species et decor et gloria <lb/>
            ipsius est. ceterum in corporali habitu apud eundem prophetam <lb/>
            uermis etiam et non homo, ignominia hominis <lb n="20"/>
            et nullificamen populi. neque interiorem qualitatem eius <lb/>
            eiusmodi adnuntia sunt. si enim plenitudo in illo spiritus constitit., <lb/>
            agnosco uirgam de radice Iesse: flos eius meus erit Christus.,\' <lb/>
            in quo requieuit secundum Esaiam spiritus sapientiae et, <lb/>
            intellectus, spiritus consilii et uigoris, spiritus agnitionis<lb n="25"/>
            et pietatis, spiritus timoris dei. neque enim ulli\'

<note type="footnote">6] Es. 53, 2-3, 11] Es. 52, 14. 16] Pa. 44, 3. 17] cf. Ps. 44, 4. <lb/>
            20] Pa. 21, 7. 24] Ea. 11, 2-3. 26—405, 24] cf. adn. Iudaeos c. lJ. </note>

<note type="footnote"> 10 bomines. sicut <hi rend="italic">uulgo</hi> 12 <hi rend="italic">uerba</hi> quodcumque-adnuutiabatur. <hi rend="italic">quae <lb/>
            in MR supra post</hi> cum scripturis conferamus <hi rend="italic">leguntur, huc transposui</hi> <lb/>
            13 illud corpusculum <hi rend="italic">c/. supra l. 6, 7, 10</hi> quonam habitu et quonam <lb/>
            conspectu <hi rend="italic">scripsi:</hi> quoniam habitum et quoniam <hi rend="italic">conspectum MR</hi> 14 fnit <lb/>
            <hi rend="italic">scil. Iesus Christus</hi> fuit. si <hi rend="italic">ltulgo</hi> 16 citra <hi rend="italic">MR (c/. adu. Iud. 14):</hi> <lb/>
            supra <hi rend="italic">Pam</hi> 18 ensera Pam 19 in corporali habitu <hi rend="italic">scripsi:</hi> habita <lb/>
            incorporabili <hi rend="italic">MR</hi> 22 eiusmodi <hi rend="italic">R3,</hi> cuiusmodi <hi rend="italic">MRl</hi> adnuntia sunt <lb/>
            <hi rend="italic">scripsi:</hi> adnuntias <hi rend="italic">(ex</hi> adnuntia §) <hi rend="italic">MRl,</hi> adnuntiat <hi rend="italic">R3 uulgo</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="405"/>
            hominum uniuersitas spiritalium documentorum competebat <lb/>
            nisi in Christum, flori quidem ob gratiam spiritus adaequatum, <lb/>
            ex stirpe autem Iesse deputatum per Mariam, inde consemdam. <lb/>
            expostulo autem de proposito: si das ei omnis humilitatis et <lb/>
            patientiae et tranquillitatis intentionem et ex his Esaiae erit <lb n="5"/>
            Christus, — homo in plaga et sciens ferre imbecillitatem, <lb/>
            qui tamquam ouis ad uictimam adductus est <lb/>
            et tamquam agnus ante tondentem non aperuit os, <lb/>
            qui neque contendit neque clamauit nec audita est foris <lb/>
            uox eius, qui arundinem contusam, id est quassam Iudaeorum <lb n="10"/>
            fidem, non comminuit, qui linum ardens, id est momentaneum <lb/>
            ardorem gentium, non extinxit — non potest <lb/>
            alius esse, quam qui praedicebatur. oportet (et) actum eius <lb/>
            ad scripturarum regulam recognosci, duplici, nisi fallor, operatione <lb/>
            distinctum: praedicationis et uirtutis. sed de utroque <lb n="15"/>
            titulo sic disponam, ut, quoniam ipsum quoque Marcionis <lb/>
            euangelium excuti placuit, de speciebus doctrinarum et signorum <lb/>
            illuc differamus, quasi in rem praesentem, hic autem <lb/>
            generaliter expungamus ordinem coeptum, docentes praedicatorem <lb/>
            interim adnuntiari Christum per Esaiam: quis enim, <lb n="20"/>
            inquit, in uobis, qui deum metuit, [et] exaudiat uocem <lb/>
            filii eius? item medicatorem: ipse enim, inquit, <lb/>
            imbecillitates nostras abstulit et languores portauit <lb/>
            t. 
</p></div><div n="18" subtype="section" type="textpart"><p>De exitu plane, puto, diuersitatem temptatis inducere,

<note type="footnote">6] Es. 53, 3. 7] Es. 58, 7. 9] cf. Es. 42, 2-3. 20] Es. 50, 10. <lb/>
            \'221 Es. 53, 4. cf. Matth. 8, 17. :35-410, 3] cf. adu. Iudaeos c. 10. </note>

<note type="footnote"> 1 uniuersitas <hi rend="italic">scripsi (loc. gem. seculus):</hi> diuersitas <hi rend="italic">MH</hi> 3 censendam <lb/>
            <hi rend="italic">ZI Pano:</hi> censendum <hi rend="italic">R reliqui</hi> 4 autem de proposito, si <hi rend="italic">uulgo</hi> 6 Christus? <lb/>
            <hi rend="italic">hoino uulgo 10 arudinero M</hi> lllignumJf <hi rend="italic">12 extinxit. non uulgo</hi> extinxit <lb/>
            &lt;sed lucernom magis fecit ortu luminis sui&gt; <hi rend="italic">Pam</hi> 13 et <hi rend="italic">addidi,</hi> <lb/>
            Mon <hi rend="italic">recte putans addidisse in loco gemello imitatorem</hi> itaque 14 dup- <lb/>
            <hi rend="italic">plici M</hi> 16 sic <hi rend="italic">om. F</hi> 17 excuti <hi rend="italic">JlRI,</hi> discuti <hi rend="italic">B3 uulgo</hi> 18 illuc <hi rend="italic">R*,</hi> <lb/>
            illud <hi rend="italic">MIll</hi> quasi in rem praesentem = <hi rend="italic">quasi usque in praesentiam rei <lb/>
            ifmtts; hie enim de adnuntiatione tantum rei disseritur</hi> 19 cxpungamus <lb/>
            <hi rend="italic">H</hi>. eipugnamus <hi rend="italic">MF</hi> 21 et <hi rend="italic">seclusi (cf. adu. Marc, IIII 22:</hi> quia deum <lb/>
            metuens audiat) exaudiat M, exaudiet <hi rend="italic">R uulgo</hi> 25 temtatis <hi rend="italic">M</hi> </note> <lb n="25"/>
             
<pb n="406"/>
            negantes passionem crucis in Christum creatoris praedicatam <lb/>
            et argumentantes insuper non esse credendum, ut in id genus <lb/>
            mortis exposuerit creator filium suum, quod ipse maledixerat: <lb/>
            maledictus, inquit, omnis qui pependerit in ligno. <lb/>
            sed huius maledictionis sensum differo digne a sola praedicatione<lb n="5"/>
            crucis, de qua nunc maxime quaeritur, quia et alias antecedit <lb/>
            rerum probatio rationem. de figuris prius edocebo. et utique <lb/>
            uel maxime sacramentum istud figurari in praedicatione oportebat, <lb/>
            quanto incredibile, tanto magis scandalo futurum. si <lb/>
            nude praedicaretur, quantoque magnificum, tanto magis obumbrandum, <lb n="10"/>
            ut difficultas intellectus gratiam dei quaereret. itaque <lb/>
            inprimis Isaac, cum a patre in hostiam deditus lignum sibi <lb/>
            portaret ipse, Christi exitum iam tunc denotabat, in uictimam <lb/>
            concessi a patre et lignum passionis suae baiulantis. Ioseph. <lb/>
            et ipse Christum figuraturus, uel hoc solo, ne demorer cursum. <lb n="15"/>
            quod persecutionem a fratribus passus est ob dei gratiam. <lb/>
            sicut et Christus a Iudaeis carnaliter (fratribus,) cum benedicitur <lb/>
            a patre etiam in haec uerba: tauri decor eius, cornua <lb/>
            unicornis cornua eius, in eis nationes uentilabit <lb/>
            pariter ad summum usque terrae, non utique <lb n="20"/>
            rhinoceros destinabatur unicornis nec minotaurus bicornis, sed <lb/>
            Christus in illo significabatur, taurus ob utramque dispositionem, <lb/>
            aliis ferus ut iudex, aliis mansuetus ut saluator, cuius <lb/>
            cornua essent crucis extima. nam et in antemna, quae crucis <lb/>
            pars est, extremitates cornua uocantur, unicornis autem mediae <lb n="25"/>
            stipitis palus. hac denique uirtute crucis et hoc more cornutus <lb/>
            uniuersas gentes et nunc uentilat per fidem, auferens a terra

<note type="footnote"> 4] Deat. 21, 23. 18] Deut. 33, 17. </note>

<note type="footnote"> 5 differo = <hi rend="italic">semoueo (cf. Apol</hi>. c. <hi rend="italic">40:</hi> dilati ab omni frnge uitae) digne <lb/>
            <hi rend="italic">(= iure)</hi> a <hi rend="italic">scripsi:</hi> dignae <hi rend="italic">R,</hi> digne <hi rend="italic">M</hi> 13 portaret ipse <hi rend="italic">M</hi>. ipse portaret <hi rend="italic">It</hi> <lb/>
            15 &lt;in) Christum <hi rend="italic">Urs</hi> figuraturus <hi rend="italic">Eng:</hi> figuratus <hi rend="italic">MR</hi> uel <hi rend="italic">scripsi<lb/>
             (locum gem. seculus):</hi> nec <hi rend="italic">MR</hi> 16 passus est &lt;et uenumdatus in Aegyptuni N <lb/>
            <hi rend="italic">Pum</hi> 17 carnaliter &lt;frl\\tribus&gt; <hi rend="italic">Oehlerus (loc. gem. secutus):</hi> carnaliter <lb/>
            <hi rend="italic">MR,</hi> carnaliter &lt;fratribus uenundatus, a Iuda cum traditur. nam et)<hi rend="italic">Pctm</hi> <lb/>
            18 a patre etiam <hi rend="italic">om. Pam</hi> 20 terrae. non <hi rend="italic">uulgo</hi> 24 extima <hi rend="italic">llfF,</hi> extrema If <lb/>
            antemna &lt;nauis) <hi rend="italic">Pam</hi> 25 mediae <hi rend="italic">Eng:</hi> media <hi rend="italic">MR,</hi> medius <hi rend="italic">Frs,</hi> medio <hi rend="italic">lun</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="407"/>
            in caelum, et tunc per iudicium uentilabit, deiciens de caelo <lb/>
            in terram. idem erit et alibi taurus apud eandem scripturam, <lb/>
            cum Iacob in Simeonem et Leui, id est in scribas et Pharisaeos, <lb/>
            — ex illis enim deducitur census. istorum — spiritaliter <lb/>
            imprecatur: Simeon et Leui perfecerunt iniquitatem <lb n="5"/>
            ex sua haeresi, qua scilicet Christum sunt <lb/>
            persecuti; in consilium eorum ne uenerit anima <lb/>
            mea et in stationem eorum ne incubuerint iecora <lb/>
            mea, quia in indignatione sua interfecerunt homines, <lb/>
             id est prophetas, et in concupiscentia sua <lb n="10"/>
            ceciderunt neruos tauro, id est Christo, quem post <lb/>
            necem prophetarum suffigendo neruos utique eius clauis <lb/>
            desaeuierunt. ceterum uanum, si post homicidia alicuius bouis <lb/>
            illis exprobrat carnificinam. iam uero Moyses, quid utique tunc <lb/>
            tantum, cum Iesus aduersus Amalech proeliabatur, expansis <lb n="15"/>
            manibus orat residens, quando in rebus tam attonitis magis <lb/>
            utique genibus depositis et manibus caedentibus pectus et <lb/>
            facie humi uolutante orationem commendare debuisset, nisi <lb/>
            quia illic, ubi nomen domini dimicabat, dimicaturi quandoque <lb/>
             aduersus diabolum, crucis quoque erat habitus necessarius, <lb n="20"/>
            per quam Iesus uictoriam esset relaturus? idem rursus Moyses <lb/>
            post interdictam omnis rei similitudinem cur aereum serpentem <lb/>
            ligno impositum pendentis habitu in spectaculum salutare <lb/>
            proposuit? an et hic dominicae crucis uim intentabat, qua <lb/>
            serpens diabolus publicabatur et laeso cuique a spiritalibus <lb n="25"/>
            colubris, intuenti tamen et credenti in eam, sanitas morsuum <lb/>
            peccatorum et salus exinde praedicabatur?

<note type="footnote"> 5] Gen. 49, 5. 7] Gen. 49, 6. 15] cf. Exod. 17, 10-13. 221 cf. <lb/>
            Xum. 21, 8-9. </note>

<note type="footnote"> 3 cum Iacob &lt;exporrigens benedietionem) in Simeonem <hi rend="italic">Pam (loc. gem. <lb/>
             sec.)</hi> 4 <hi rend="italic">parenthesin indicauit Eng</hi> 5 imprecatur <hi rend="italic">scripsi (imprecari in <lb/>
            aliquem = jem. verfluchen, sicut imprecatio = Verfluehung):</hi> interpretatar <lb/>
            <hi rend="italic">3/iJ</hi> 11 quem <hi rend="italic">pendet a</hi> btlffigendo <hi rend="italic">(Eng)</hi> 12 prophetarum (interfecerunt <lb/>
            et&gt; <hi rend="italic">Pam</hi> 16 orabat <hi rend="italic">Pum</hi> 18 uolutante: <hi rend="italic">caue mutes see, loco <lb/>
            gem., qui habet</hi> uolutats; <hi rend="italic">cf. enim Apol. c. 40:</hi> in sacco et cinere uolutantes <lb/>
            23 &lt;Israeli) salutare proposuit (eo tempore, quo a aerpentibus exterminati <lb/>
            sunt,) nisi quod et hic <hi rend="italic">Pam</hi> 24 et <hi rend="italic">om. F</hi> 27 salus <hi rend="italic">MR:!,</hi> sanitas li1 </note>
</p><pb n="408"/></div><div n="19" subtype="section" type="textpart"><p>Age nunc, si legisti penes Dauid: dominus regnauit <lb/>
            a ligno, expecto quid intellegas. nisi forte lignarium aliquem <lb/>
            regem significari (putes) Iudaeorum, et non Christum, qui exinde <lb/>
            a passione ligni superata morte regnauit. etenim si mors ab <lb/>
            Adam regnauit usque ad Christum, cur Christus non regnasse <lb n="5"/>
            dicatur a ligno, ex quo crucis ligno mortuus regnum mortis <lb/>
            exclusit? proinde et Esaias: quoniam, inquit, puer natus <lb/>
            est nobis, — quid noui, si non de filio dei dicit? — et datus <lb/>
            est nobis cuius imperium factum est super humerum <lb/>
            ipsius. quis omnino regum insigne potestatis suae humero<lb n="10"/>
            praefert et non aut capite diadema aut manu sceptrum <lb/>
            aut aliquam propriae uestis notam? sed solus nouus rei <lb/>
            nouorum aeuorum Christus Iesus nouae gloriae et potestatem <lb/>
            et sublimitatem suam humero extulit, crucem scilicet, ut <lb/>
            secundum superiorem prophetiam exinde dominus regnaret a<lb n="15"/>
            ligno. hoc lignum et Hieremias tibi insinuat, (de) dicturis praedicans <lb/>
            Iudaeis: uenite, coiciamus lignum in panem eius, <lb/>
            utique in corpus. sic enim dominus in euangelio quoque uestro <lb/>
            reuelauit, panem corpus suum appellans, ut et hinc iam eum <lb/>
            intellegas corporis sui figuram pani dedisse, cuius retro corpus <lb n="20"/>
            in panem prophetes figurauit, ipso domino hoc sacramentum <lb/>
            postea interpretaturo. si adhuc quaeris dominicae crucis <lb/>
            praedicationem, satis iam tibi potest facere uicesimus primus <lb/>
            psalmus, totam Christi continens passionem, canentis iam tunc <lb/>
            gloriam suam: foderunt, inquit, manus meas et pedes. <lb n="25"/>
            quae propria atrocia sunt crucis. et rursus, cum auxilium patris

<note type="footnote"> 11 Ps. 95, 10. 4] cf. Rom. 5, 14. 7] Es. 9, 6. 17] Hier. 11.19. <lb/>
            25] Ps. 21, 17. </note>

<note type="footnote"> 3 putes <hi rend="italic">addidi (loc. gem. secutus)</hi> 4 etenim si <hi rend="italic">scrijm:</hi> etsi enim <hi rend="italic">MR<lb/>
             6 coniunge:</hi> ex quo ligno crucis <hi rend="italic">(Eng), ego olim rescribere uolui:</hi> ex quo (ina <lb/>
            crucis ligno <hi rend="italic">7 natus est M, est natus R uulgo 8 uobis M</hi> nobis &lt;et datus\', <lb/>
            est nobis filius) <hi rend="italic">Pam</hi> et datus est nobis <hi rend="italic">om.Pam</hi> 9 uobis <hi rend="italic">M</hi> 13 aeuorumI <lb/>
            nouorum <hi rend="italic">M</hi> nouae gloriae nouorum aeuorum Christus Iesus <hi rend="italic">fort</hi>. 17 iniciamus <lb/>
            <hi rend="italic">MRl,</hi> mittamus <hi rend="italic">R3 uulgo</hi> 18 dominus <hi rend="italic">scripsi:</hi> deus <hi rend="italic">MR</hi> 20 corpori,, <lb/>
            <hi rend="italic">Oehlerus</hi> pani <hi rend="italic">MF,</hi> panis <hi rend="italic">R uulgo</hi> 22 interpretaturo <hi rend="italic">R,</hi> interpreta- <lb/>
            <hi rend="italic">turos MF 23 uicesimus MF, uigesinius Ruulgo 26 atrocia sunt Eng:<lb/>
             atrociasM (cx</hi> atrocia 3 <hi rend="italic">uidelicet ortum),</hi> atrotia <hi rend="italic">F,</hi> atrocia <hi rend="italic">R,</hi> atrocitas <hi rend="italic">Pam</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="409"/>
            implorat: saluum, inquit, fac me ex ore leonis, utique <lb/>
            mortis. et de cornibus unicornis humilitateru(meam.) <lb/>
            de apicibus scilicet crucis, ut supra ostendimus. quam crucem <lb/>
            nec ipse Dauid passus est nec ullus rex Iudaeorum, ne <lb/>
            putes alterius alicuius (prophetari passionem quam eius,) qui <lb n="5"/>
            solus a populo tam insigniter crucifixus est. nunc et si omnes <lb/>
            istas interpretationes respuerit et inriserit haeretica duritia, <lb/>
            concedam illi nullam Christi crucem significari [me] a creatore, <lb/>
            quia nec ex hoc probabit alium esse qui crucifixus est. nisi <lb/>
            forte ostenderit hunc exitum eius a suo deo praedicatum, ut <lb n="10"/>
            diuersitas passionum, ac per hoc etiam personarum, ex diuersitate <lb/>
            praedicationum uindicetur. ceterum nec ipso Christo eius <lb/>
            praedicato, nedum cruce ipsius, sufficit in meum Christum <lb/>
            solius mortis prophetia. ex hoc enim, quod non est edita <lb/>
            qualitas mortis, potuit et per crucem euenisse, tunc alii deputanda, <lb n="15"/>
            si in . alium fuisset praedicatum. nisi si nec mortem <lb/>
            uolet Christi mei prophetatam, quo magis erubescat, si suum <lb/>
            quidem Christum mortuum adnuntiat, quem negat natum, <lb/>
            meum uero mortalem negat, quem nascibilem confitetur. et <lb/>
            mortem autem et sepulturam et resun-ectionem Christi mei <lb n="20"/>
            una uoce Esaiae uolo ostendere dicentis: sepultura eius <lb/>
            sublata de medio est. nec sepultus enim esset nisi mortuus, <lb/>
            nec sepultura eius sublata de medio nisi per resurrectionem. <lb/>
            denique subiecit: propterea multos ipse hereditati <lb/>
            habebit et multorum diuidet spolia pro <lb n="25"/>
            eo, quod tradita est anima eius in mortem. ostensa <lb/>
            enim causa gratiae huius, pro iniuria scilicet mortis

<note type="footnote"> 1] Ps. 21, 22. 21] Es. 57, 2. 24] Es. 53, 12. </note>

<note type="footnote"> 2 meam <hi rend="italic">addidi</hi> 5 prophetari-eius <hi rend="italic">add. Pam ex loco gemello:<lb/>
             om. MR</hi> 8 significari [me] a creatore <hi rend="italic">Eng:</hi> significare me a creatore <lb/>
            aURI. significatam a creatore <hi rend="italic">R3 uulgo</hi> 12 nec <hi rend="italic">R,</hi> ne <hi rend="italic">MF</hi> 16 praedicata <lb/>
            <hi rend="italic">susp. Eng</hi> 24 multos ipse <hi rend="italic">M,</hi> ipse multos <hi rend="italic">R</hi> 25 spolia. (quia <lb/>
            alias, nisi qui natus est, ut supra osten dim us) <hi rend="italic">Pam</hi> 26 ostensa :\'kf, <lb/>
            ostensa est <hi rend="italic">R uulgo</hi> 27 repensandae. pariter <hi rend="italic">uulgo</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="410"/>
            sandae. pariter ostensum est haec illum [propter mortem <lb/>
            consecuturum] post mortem, utique per resurrectionem, consecuturum. <lb/>
            </p></div><div n="20" subtype="section" type="textpart"><p>Sufficit hucusque de his interim ordinem Christi decucurrisse, <lb/>
            quo talis probatus, qualiter adnuntiabatur, non alius<lb n="5"/>
            haberi debeat quam qui talis adnuntiabatur, ut iam ex ista <lb/>
            consonantia rerum eius et scripturarum creatoris illis etiam <lb/>
            restituenda sit fides ei praeiudicio maioris partis, quae a diuersa <lb/>
            sententia uel in dubium deducuntur uel negantur. amplius nunc <lb/>
            superstruimus ea quoque paria ex scripturis creatoris, quae<lb n="10"/>
            post Christum futura praecinebantur. nec (haec) enim dispositio <lb/>
            expuncta inueniretur, si non ille uenisset, post quem habebat <lb/>
            euenire. aspice uniuersas nationes de uoragine erroris humani <lb/>
            exinde emergentes ad deum creatorem, ad deum Christum. <lb/>
            et, si audes, nega prophetatum. sed statim tibi in psalmis<lb n="15"/>
            promissio patris occurret: filius meus es tu, ego hodie <lb/>
            generaui te. postula de me, et dabo tibi gentes <lb/>
            hereditatem tuam et possessionem tuam terminos <lb/>
            terrae. nec poteris magis Dauid filium eius uindicare <lb/>
            quam Christum, aut terminos terrae Dauid potius promissos. <lb n="20"/>
            qui intra unicam Iudaeorum gentem regnauit, quam Christo. <lb/>
            qui totum iam orbem euangelii sui fide cepit. sic et per <lb/>
            Esaiam: ecce dedi te in dispositionem generis, in <lb/>
            lucem nationum, aperire oculos caecorum, utique <lb/>
            errantium, exsoluere de uinculis uinctos, id est de <lb n="25"/>
            delictis liberare, et de cella carceris, id est mortis, sedentes <lb/>
            in tenebris, ignorantiae scilicet. quae si per

<note type="footnote">4-411, 2J cf. adu. Iadaeos c. 11 extr. et c. 12. 16] Ps. 2, 7—S. <lb/>
            23J Es. 42, 6—7. </note>

<note type="footnote"> 1 propter mortem consecuturum <hi rend="italic">seclusit Itm</hi> 2 consecuturum <hi rend="italic">Panl:</hi> <lb/>
            consecuturus <hi rend="italic">MR</hi> 8 a dinersa sententia (= <hi rend="italic">parte) scripsi:</hi> ad diuersas <lb/>
            sententias <hi rend="italic">MR</hi> 10 quae <hi rend="italic">scripsi:</hi> quaeque <hi rend="italic">MR,</hi> quaequae <hi rend="italic">Oehkru*</hi> <lb/>
            11 haec <hi rend="italic">addidi</hi> 14 &lt; et) ad eius Christum <hi rend="italic">fort. (sec. loco gem.)</hi> 16 occurret <lb/>
            <hi rend="italic">MNPam,</hi> occurrit <hi rend="italic">R</hi> 17 de me <hi rend="italic">MR,</hi> a me <hi rend="italic">PamN</hi> 19 eius <lb/>
            <hi rend="italic">MR, eum Patn 21 regnauit R, regnarit MN Pam 23 te om. F</hi> generis <lb/>
            &lt;mei) <hi rend="italic">Pam</hi> 24 occulos <hi rend="italic">M</hi> 25 errantium ex- <hi rend="italic">ita ras. M</hi> 26 sedentis <hi rend="italic">M</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="411"/>
            Christum eueniunt, non in alium erunt prophetata quam per quem <lb/>
            eueniunt. item alibi: ecce testimonium eum nationibus <lb/>
            posui, principem et imperantem nationibus; nationes, <lb/>
            quae te non sciunt. inuocabunt te, et populi <lb/>
            confugient ad te. nec enim haec in Dauid interpretaberis, <lb n="5"/>
            quia praemisit: et disponam uobis dispositionem <lb/>
            aeternam, religiosa et fidelia Dauid. atquin hinc <lb/>
            magis Christum intellegere debebis ex Dauid deputatum carnali <lb/>
            genere ob Mariae uirginis censum. de hoc enim promisso <lb/>
            iuratur in psalmo ad Dauid: ex fructu uentris tui collocabo <lb n="10"/>
            super thronum tuum. quis iste uenter est? ipsius <lb/>
            Dauid? utique non. neque enim pariturus esset Dauid. sed <lb/>
            nec uxoris eius. non enim dixisset: ex fructu uentris tui, sed <lb/>
            potius: \'ex fructu uentris uxoris tuae.\' ipsius autem dicendo <lb/>
            uentrem superest, ut aliquem de genere eius ostenderit, cuius <lb n="15"/>
            uentris futurus esset fructus caro Christi, quae ex utero Mariae <lb/>
            floruit. ideoque et fructum uentris tantum nominauit, ut proprie <lb/>
            uentris, quasi solius uentris, non etiam uiri, et ipsum <lb/>
            uentrem ad Dauid redegit, ad principem generis et familiae <lb/>
            patrem. nam quia uiro deputare non poterat uirginis uentrem, <lb n="20"/>
            patri eum deputauit. ita quae in Christo noua dispositio inuenitur <lb/>
            hodie, haec erit, quam tunc creator pollicebatur, religiosa <lb/>
            et fidelia Dauid appellans quae erant Christi, quia Christus ex <lb/>
            Dauid. [immo ipsa erit caro eius religiosa et fidelia Dauid,

<note type="footnote"> 2] Es. 55, 4. 5. 6] Es. 55, 3. 10] Ps. 181, 11. </note>

<note type="footnote"> 2 eum (in) nationibus (= ev efl-veotv) <hi rend="italic">Eng (sed cf. 412, 19)</hi> 4 te <lb/>
            <hi rend="italic">(prius) om. F</hi> 14 autem <hi rend="italic">MR,</hi> ergo <hi rend="italic">Pam</hi> 15 superest-deputauit (21) <lb/>
            in <hi rend="italic">MF bis comparent</hi> de genere <hi rend="italic">M (rec. 1) R,</hi> ex genere <hi rend="italic">M (rec. 2) N</hi> <lb/>
            19 redegit ad principem <hi rend="italic">M (rec. 1) R,</hi> rcdigat principem <hi rend="italic">M (rec. 2),</hi> <lb/>
            redegit principem <hi rend="italic">NF</hi> et familiae patrem <hi rend="italic">M (rec</hi>. 1) <hi rend="italic">R,</hi> patrem et <lb/>
            familiae <hi rend="italic">M (rec. 2) N</hi> 20 nam quia <hi rend="italic">MGR3,</hi> quia <hi rend="italic">R1</hi> uirginis uentrem <lb/>
            patri eum <hi rend="italic">scripsi:</hi> uirginis eum uentrem patri <hi rend="italic">M (rec. Tj R3G,</hi> uirginis <lb/>
            uentrem <hi rend="italic">M (rec. 2) RlN</hi> 21 ita quae <hi rend="italic">Urs:</hi> itaque <hi rend="italic">MR</hi> nona <hi rend="italic">om. F</hi> <lb/>
            24 immo-resurrectione <hi rend="italic">seclusi: ineptissima interpolatio sunt lectoris<lb/>
             cuiusdam, qui aptius sibi uidebatur interpretari scripturae locum; sed<lb/>
             quid hic demonstrare uelit Tertullianus, prorsus eum fugisse uidetur</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="412"/>
            tam sancta religione et fidelis ex resurrectione.] nam et Xathan <lb/>
            propheta in secunda Basiliarum professionem ad Dauid <lb/>
            facit semini eius: quod erit, inquit, ex uentre ipsius., <lb/>
            hoc si in Salomonem simpliciter edisseres, risum mihi incuties. <lb/>
            uidebitur enim Dauid peperisse Salomonem. an et hic Christus<lb n="5"/>
            significatur ex eo uentre semen Dauid, qui esset ex Dauid. <lb/>
            id est Mariae? quia et aedem dei magis Christus aedificaturus <lb/>
            esset, hominem scilicet sanctum, in quo potiore templo inhabitaret <lb/>
            dei spiritus, et in dei filium magis Christus haberet <lb/>
            esse quam Salomon, filius Dauid. denique et thronus in aeuum<lb n="10"/>
            et regnum in aeuum magis Christo competit quam Salomoni, <lb/>
            temporali scilicet regi. sed (et) a Christo misericordia dei non <lb/>
            abscessit, Salomoni uero etiam ira dei accessit post luxuriam <lb/>
            et idolatriam. suscitauit enim illi Satan hostem Idumaeum. <lb/>
            cum ergo nihil horum competat in Salomonem, sed in Christum,<lb n="15"/>
            certa erit ratio interpretationum nostrarum, ipso etiam <lb/>
            exitu rerum probante, quas in Christum apparet praedicatas. <lb/>
            et ita in hoc erunt sancta et fidelia Dauid; hunc deus testimonium <lb/>
            nationibus posuit, non Dauid, principem et imperantem <lb/>
            nationibus, non Dauid, qui soli Israheli imperauit. Christum <lb n="20"/>
            hodie inuocant nationes, quae eum non sciebant, et populi ad <lb/>
            Christum hodie confugiunt, quem retro ignorabant. non pote::;t <lb/>
            futurum dici quod uides fieri. 
</p></div><div n="21" subtype="section" type="textpart"><p>Sic nec illam iniectionem tuam potes sistere ad differentiam <lb/>
            duorum Christorum, quasi Iudaicus quidem Christus <lb n="25"/>
            populo soli ex dispersione redigendo destinetur a creatore. <lb/>
            uester uero omni humano generi liberando conlatus sit a deo

<note type="footnote"> 3J II Reg. 7, 12. 7] cf. II Reg. 7, 13. 9] cf. II Reg. 7, 14. <lb/>
            101 cf. II Reg. 7, 13. 12] cf. II Reg. 7, 15. 14] cf. III Reg. 11, 14. <lb/>
            18] cf. Es. 55, 3. cf. Es. 55, 4. 20] cf. Es. 55, 5. </note>

<note type="footnote"> 1 tam <hi rend="italic">MR,</hi> iam <hi rend="italic">Rig</hi> 2 secunda <hi rend="italic">Pam:</hi> prima <hi rend="italic">MR</hi> basilicarum <lb/>
            <hi rend="italic">M</hi> professionem <hi rend="italic">R,</hi> prolessione <hi rend="italic">MF</hi> 3 semini eius <hi rend="italic">MR,</hi> semen <lb/>
            tuum <hi rend="italic">Pam</hi> ipsius <hi rend="italic">hIR,</hi> tuo <hi rend="italic">Pam</hi> 7 quia <hi rend="italic">MR,</hi> quin <hi rend="italic">Urs</hi> 9 et <lb/>
            in <hi rend="italic">M,</hi> in <hi rend="italic">R uulgo</hi> haberet esse <hi rend="italic">scripsi (cf</hi>. erit mihi in filium <hi rend="italic">II Reg. <lb/>
            7, 14):</hi> habendus esset MR 12 regi. sed &lt;et) <hi rend="italic">Rig:</hi> regis ed <hi rend="italic">M,</hi> regi sed <hi rend="italic">Ji</hi> <lb/>
            14 &lt;hi est&gt; hostem <hi rend="italic">Fam</hi> 19 non Dauid <hi rend="italic">secludi uult Eng</hi> 23 dici <hi rend="italic">om. F</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="413"/>
            optimo, cum postremo priores inueniantur Christiani creatoris <lb/>
            quam Marcionis, exinde uocatis omnibus populis in regno eius, <lb/>
            ex quo deus regnauit a ligno, nullo adhuc Cerdone, nedum <lb/>
            Marcione. sed [et] reuictus de nationum uocatione, conuertere <lb/>
            iam in proselytos quaeris qui de nationibus transeunt ad <lb n="5"/>
            creatorem, quando et proselyti, diuersae et propriae condicionis, <lb/>
            seorsum a propheta nominentur, — ecce, inquit Esaias, proselyti <lb/>
            per me accedent ad te, ostendens ipsos quoque <lb/>
            proselytos per Christum accessuros ad deum - et nationes, <lb/>
            quod sumus nos, proinde suam habeant nominationem: sperantes <lb n="10"/>
            in Christum: et in nomine, inquit, eius nationes sperabunt. <lb/>
            proselyti autem, quos in nationum praedicatione substituis, <lb/>
            non in Christi nomine sperare solent, sed in Moysei <lb/>
            ordine, a quo institutio illorum est. ceterum adlectio nationum <lb/>
            a nouissimis diebus exorta est. isdem uerbis Esaias: et erit, <lb n="15"/>
            inquit, in nouissimis diebus manifestus mons domini, <lb/>
            utique sublimitas dei, (et&gt; aedes dei super summos <lb/>
            montes, utique Christus, — catholicum dei templum, in <lb/>
            quo deus colitur, constitutum super omnes eminentias <lb/>
            uirtutum et potestatum — et uenient ad eum uniuersae <lb n="20"/>
            nationes, et ibunt multi et dicent: uenite, <lb/>
            ascendamus in montem domini et in aedem dei <lb/>
            Iacob, et adnuntiabit nobis uiam suam et incedemus <lb/>
            in ea; ex Sion enim exibit lex et sermo <lb/>
            domini ex Hierusalem, - haec erit uia nouae legis, euangelium, <lb n="25"/>
            et noui sermonis, in Christo, iam non in Moyse — et <lb/>
            iudicabit inter nationes, de errore scilicet earum, et <lb/>
            reuincet populum amplum, ipsorum inprimis Iudaeorum

<note type="footnote"> 7] cf. Es. 16, 4. 11] Es. 42, 4. 15—414, 6] Es. 2, 2-4. 18] cf. <lb/>
            Ioh. 2, 19. 21. 191 cf. Eph. 1, 21. </note>

<note type="footnote"> 4 et <hi rend="italic">sechisi</hi> 5 proselytos. quaeris <hi rend="italic">uulgo</hi> quaeris <hi rend="italic">R,</hi> quaeritis <hi rend="italic">M</hi> <lb/>
            transeunt <hi rend="italic">MR1,</hi> transeant <hi rend="italic">R3 uulgo</hi> 6 quando <hi rend="italic">sensu aduersatiuo: wdhrend <lb/>
            doch 7parenthesin indicaui: nominentur? ecce uulgo 10 habeant MR,</hi> <lb/>
            habebant <hi rend="italic">NPam</hi> sperantes-nomine <hi rend="italic">om. F</hi> 13 moysei <hi rend="italic">M,</hi> Moysi <hi rend="italic">R<lb/>
             uulgo</hi> 15 erit <hi rend="italic">om. F</hi> 17 et <hi rend="italic">add. Pam</hi> 19 omnes <hi rend="italic">Gel:</hi> omnes enim <lb/>
            <hi rend="italic">MR</hi> 28 reuincet <hi rend="italic">MR1,</hi> renincent <hi rend="italic">HI uulgo</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="414"/>
            et proselytorum, et concident machaeras suas in aratra <lb/>
            et zibinas in falces, id est animorum nocentium et <lb/>
            linguarum infestarum et omnis malitiae atque blasphemiae <lb/>
            ingenia conuertent in studia modestiae et pacis, et non accipiet <lb/>
            gens super gentem machaeram, utique discordiae,<lb n="5"/>
            et non discent amplius bellare, id est inimicitias perficere, <lb/>
            ut et hic discas Christum non bellipotentem, sed paciferum <lb/>
            repromissum. haec aut prophetata nega, cum coram <lb/>
            uidentur, aut adimpleta, cum leguntur, aut si non negas <lb/>
            utrumque, in eo erunt adimpleta, in quem sunt prophetata. <lb n="10"/>
            inspice enim adhuc etiam ipsum introgressum atque decursum <lb/>
            uocationis in nationes, a nouissimis diebus adeuntes ad <lb/>
            deum creatorem, non in proselytos, quorum a primis magis <lb/>
            diebus adlectio est. etenim fidem istam apostoli induxerunt. 
</p></div><div n="22" subtype="section" type="textpart"><p>Habes et apostolorum opus praedicatum: quam tempestiui<lb n="15"/>
            pedes euangelizantium pacem, euangelizantium <lb/>
            bona, non bellum nec mala. respondet et psalmus: <lb/>
            in omnem terram exiuit sonus eorum et in terminos <lb/>
            terrae uoces eorum, circumferentium scilicet legem <lb/>
            ex Sion profectam et sermonem domini ex Hierusalem, ut <lb n="20"/>
            fieret quod scriptum est: quique long\'e a iustitia mea. <lb/>
            adpropinquauerunt iustitiae meae et ueritati. cum <lb/>
            huic negotio accingerentur apostoli, renuntiauerunt presbyteris <lb/>
            et archontis et sacerdotibus Iudaeorum, an non? uel maxime. <lb/>
            inquit, ut alterius dei praedicatores. atquin ipsius eiusdem. <lb n="25"/>
            cuius scripturam cum maxime implebant: diuertite, diuertite, <lb/>
            inclamat Esaias, excedite illinc et inmundum ne

<note type="footnote"> 15] Es. 52. 7. 1SJ Ps. 18, 5. 20] cf. Es. 2, 3. 21] Es. 46, <lb/>
            12. 13. 26-415, 3] Es. 52, 11. </note>

<note type="footnote"> 2 zibinas <hi rend="italic">M,</hi> libinas Rt, sibynas <hi rend="italic">R3 vulgo</hi> 4 etsi non <hi rend="italic">F</hi> 8 aut <lb/>
            <hi rend="italic">Rig:</hi> aut (- <hi rend="italic">eras.) M,</hi> autem <hi rend="italic">R</hi> 12 deum ad F 14 est allectio <hi rend="italic">Kig</hi> <lb/>
            17 mala <hi rend="italic">M,</hi> malum <hi rend="italic">R</hi> respondet <hi rend="italic">scripsi:</hi> respondit <hi rend="italic">MR</hi> 21 quique <lb/>
            longe <hi rend="italic">acripsi:</hi> longe quique <hi rend="italic">.ZłIRj post</hi> mea <hi rend="italic">virgulam posui</hi> 23 accingeretur <lb/>
            <hi rend="italic">M</hi> 24 archontis <hi rend="italic">MF,</hi> archoutibus <hi rend="italic">R</hi> IodaeoTum. an non uel <lb/>
            maxime <hi rend="italic">uulgo</hi> 25 praedicatores? atquin <hi rend="italic">uulgo</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="415"/>
            attigeritis, — blasphemiam scilicet in Christum — excedite <lb/>
            de medio eius, - utique synagogae — separamini, qui <lb/>
            dominica uasa portatis. iam enim secundum supra <lb/>
            scripta reuelauerat dominus brachio suo sanctum, id est uirtute <lb/>
            sua Charistum, coram nationibus, ut uiderent uniuersae <lb n="5"/>
            nationes et summa terrae salutem. quae erat a deo. sic et ab <lb/>
            ipso Iudaismo diuertentes, cum legis obligamenta et onera <lb/>
            euangelica iam libertate mutarent, psalmum exequebantur: disrumpamus <lb/>
            uincula eorum et abiciamus a nobis <lb/>
            iugum eorum, postea certe quam tumultuatae sunt <lb n="10"/>
            gentes et populi meditati sunt inania; adstiterunt <lb/>
            reges terrae et principes congregati sunt in unum <lb/>
            aduersus dominum et aduersus Christum eius. quae <lb/>
            dehinc passi sunt apostoli? omnem, inquis. iniquitatem persecutionum, <lb/>
            ab hominibus scilicet creatoris, ut aduersarii eius, <lb n="15"/>
            quem praedicabant. et qui creator, si aduersarius erat Christi, <lb/>
            non modo praedicat hoc passuros apostolos eius uerum et <lb/>
            exprobrat? nam neque praedicaret alterius dei ordinem, quem <lb/>
            ignorabat, ut uultis, neque exprobrasset quod ipse curasset: <lb/>
            uidete, quomodo perit iustus, nec quisquam excipit <lb n="20"/>
            corde, et uiri iusti auferuntur, nec quisquam animaduertit; <lb/>
            a persona enim (in)iustitiae sublatus <lb/>
            est iustus. quis, nisi Christus? uenite, inquiunt, auferamus <lb/>
            iustum, quia inutilis est nobis. praemittens itaque <lb/>
            et subiungens proinde passum etiam Christum, aeque iustos <lb n="25"/>
            eius eadem passuros, tam apostolos quam et deinceps omnes <lb/>
            fideles, prophetauit, signatos illa nota scilicet, de qua Ezechiel: <lb/>
            dicit dominus ad me: pertransi medio portae in

<note type="footnote"> 3-6] cf. Es. 52,10. 8] Ps. 2, 3. 10] Ps. 2. 1-2. 20] Es. 57. 1. <lb/>
            23] Sap. 2, 12. 28] Ez. 9, 4. </note>

<note type="footnote"> 3 dominica uasa <hi rend="italic">Lat:</hi> domini causam <hi rend="italic">MR</hi> 4 scriptam <hi rend="italic">M</hi> 5 uiderent <lb/>
            <hi rend="italic">scripsi:</hi> uiderint <hi rend="italic">MR</hi> 16 praedicabant J21 <hi rend="italic">(mg.) Gel:</hi> praedicabus? <lb/>
            <hi rend="italic">JtfH,</hi> praedicabat R* qui <hi rend="italic">R3,</hi> quae <hi rend="italic">DiRI,</hi> quare <hi rend="italic">Oehlerus</hi> 19 curasset. <lb/>
            uidete <hi rend="italic">uulgo</hi> 20 perit R3, erit <hi rend="italic">MRl</hi> quisquam <hi rend="italic">R,</hi> quisque <hi rend="italic">MP</hi> <lb/>
            21 auferuntur <hi rend="italic">Pam: auferentur MR</hi> 22 iniuatitiae <hi rend="italic">Pam:</hi> iustitiae <hi rend="italic">MR</hi> <lb/>
            28 medio <hi rend="italic">M,</hi> in medio <hi rend="italic">R</hi> in media (a <hi rend="italic">ex</hi> o) <hi rend="italic">M</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="416"/>
            media Hierusalem et da signum Tau in frontibus <lb/>
            uirorum. ipsa est enim littera Graecorum Tau, nostra autem <lb/>
            T, species crucis, quam portendebat futuram in frontibus <lb/>
            nostris apud ueram et catholicam Hierusalem, in qua fratres <lb/>
            Christi, filios scilicet dei, gloriam fore deo relaturos psalmus<lb n="5"/>
            uicesimus primus canit ex persona ipsius Christi ad patrem: <lb/>
            enarrabo nomen tuum fratribus meis, in medio <lb/>
            ecclesiae hymnum tibi dicam, — quod enim in nomine et <lb/>
            spiritu ipsius hodie fieri habebat, merito a se futurum praedicabat <lb/>
            — et paulo infra: ate laus mihi in ecclesia magna<lb n="10"/>
            in sexagesimo septimo: in ecclesiis benedicite domi. <lb/>
            num deum, ut pariter concurreret et Micheae prophetia: <lb/>
            non est uoluntas mea, dicit dominus, et sacrificia <lb/>
            uestra non excipiam; quoniam ab ortu solis usque <lb/>
            in occasum nomen meum glorificatum est nationibus<lb n="15"/>
            et in omni loco sacrificium nomini meo offertur, <lb/>
            et sacrificium mundum, gloriae scilicet relatio <lb/>
            et benedictio et laus et hymni. quae omnia cum in te quoque <lb/>
            deprehendantur, et signaculum frontium et ecclesiarum sacramenta <lb/>
            et munditiae sacrificiorum, debes iam erumpere, uti dicas <lb n="20"/>
            spiritum creatoris tuo Christo prophetasse. 
</p></div><div n="23" subtype="section" type="textpart"><p>Nunc, quia cum Iudaeis negas uenisse Christum eorum. <lb/>
            recognosce et exitum ipsorum, quem post Christum relaturi <lb/>
            praedicabantur ob impietatem, qua eum et despexerunt et <lb/>
            interemerunt. primum enim ex die, qua secundum Esaiam <lb n="25"/>
            proiecit homo aspernamenta sua aurea et argentea, quae

<note type="footnote"> 7] Ps. 21, 23. 10] Ps. 21, 26. 11] Ps. 67, 27. 13] Mal. 1. <lb/>
            10-11 22-419, 3] cf. adu. Iudaeos c. 13. 25] cf. Ea. 2, 20. </note>

<note rend="script" type="footnote"> 1 signum <hi rend="italic">M,</hi> signa <hi rend="italic">R</hi> thau <hi rend="italic">MR</hi> 2 thau <hi rend="italic">MR</hi> 3 T <hi rend="italic">R,</hi> te M<lb/>
            5 fore <hi rend="italic">M (Jore c. part. fut. et apud alios, sicut Liuium, inuenilur),</hi> forte <lb/>
            221, patri <hi rend="italic">R\'J uulgo</hi> relaturos <hi rend="italic">R:J,</hi> relaturus <hi rend="italic">MR1 8 parenthesin itidicauit<lb/>
             Eng</hi> 11 sexagesimo septimo <hi rend="italic">Pam:</hi> LVII <hi rend="italic">M,</hi> quinquagesimo aeptirno <lb/>
            <hi rend="italic">R</hi> 12 Micheae <hi rend="italic">MR,</hi> Malachiae <hi rend="italic">Pam (recte, quantum ad rem, sed \' <lb/>
            saepius confundit prophetias auctor)</hi> 14 excipiam <hi rend="italic">MF,</hi> accipiam <hi rend="italic">Rvulgo</hi> <lb/>
            15 <hi rend="italic">glorificatum Pam:</hi> gloriatum <hi rend="italic">MR</hi> 24 et <hi rend="italic">despexerunt M, despexerunt R</hi> </note> 
<pb n="417"/>
            + <lb/>
            fecerunt adorandis uanis et nociuis, id est ex quo genus hominum <lb/>
            dilucidata per Christum ueritate idola proiecit, uide <lb/>
            an quod sequitur expunctum sit. abstulit enim dominus <lb/>
            Sabaoth a Iudaea et ab Hierusalem inter cetera et prophetam <lb/>
            et sapientem architectum, spiritum scilicet sanctum, <lb n="5"/>
            qui aedificat ecclesiam, templum scilicet et domum <lb/>
            et ciuitatem dei. nam exinde apud illos destitit dei gratia <lb/>
            et mandatum est nubibus, ne pluerent imbrem super uineam <lb/>
            Sorech, id est caelestibus beneficiis, ne prouenirent domui <lb/>
            Israhelis. fecerat enim spinas, ex quibus dominum coronauerat, <lb n="10"/>
            et non iustitiam, sed clamorem, quo in crucem eum extorserat. <lb/>
            et ita subtractis charismatum roribus lex et prophetae usque <lb/>
            ad Iohannem; dehinc, cum ex perseuerantia furoris et nomen <lb/>
            domini per ipsos blasphemaretur, sicut scriptum est: propter <lb/>
            uos nomen meum blasphematur in nationibus, — ab <lb n="15"/>
            illis enim coepit infamia — et tempus medium a Tiberio <lb/>
            usque ad Vespasianum non (in) paenitentiam intellexissent, <lb/>
            facta est terra eorum deserta, ciuitates eorum exustae, <lb/>
            regionem eorum sub ipsorum conspectu extranei deuorant, <lb/>
            derelicta filia Sion est tamquam specula in uinea uel in <lb n="20"/>
            cucumerario casula, ex quo scilicet Israhel dominum non <lb/>
            cognouit et populus eum non intellexit, sed dereliquit et <lb/>
            in indignationem prouocauit sanctum Israhelis. sic et machaerae <lb/>
            condicionalis comminatio: si nolueritis nec audieritis <lb/>
            mie, machaera uos comedet, probabit Christum <lb n="25"/>
            fuisse, quem non audiendo perierunt, qui et in psalmo

<note type="footnote"> 3—5] cf. Es. 8, 1—3. 8] cf. Es. 5, 6. 10] cf. Es. 5, 4. 11] cf. <lb/>
            Es. 5, 7. 12J cf. Luc. 16, 16. 14] Es. 52, 5. 17] cf. Es. 1, 7—8. <lb/>
            22] cf. Es. 1, 3-4. 23] cf. Dent. 29, 24-25. cf. Es. 1, 20. 24] Es. <lb/>
            1, 20. </note>

<note type="footnote"> 1 noctuis <hi rend="italic">Pam</hi> (= vuxxeptotv, <hi rend="italic">sed cf. adu. Iud. c. 13)</hi> 9 Borech <hi rend="italic">MF,</hi> <lb/>
            Soreth <hi rend="italic">R</hi> 13 ei <hi rend="italic">Pam:</hi> ea <hi rend="italic">MR</hi> 15 nomen meum blasphematur <hi rend="italic">M,</hi> <lb/>
            blaepheniatur nomen meum <hi rend="italic">R</hi> 17 (in) paenitentiam <hi rend="italic">scripsi:</hi> paenitentiam <lb/>
            <hi rend="italic">MR</hi>. paenitentiae <hi rend="italic">Lat,</hi> paenitentia (eum) <hi rend="italic">Eng</hi> 18 exustae (igni&gt; <lb/>
            <hi rend="italic">Pam (ex loco gem.)</hi> 20 derelicta (est) <hi rend="italic">Pam</hi> Sion est <hi rend="italic">scripsi:</hi> Sion <lb/>
            et <hi rend="italic">jyfR,</hi> Sion <hi rend="italic">Pam</hi> 24 nolueritis <hi rend="italic">ed. Migniana:</hi> uolueritis <hi rend="italic">MR</hi> </note>

<note type="footnote"> XXXXVII. Tert. III. </note>

<note type="footnote"> 27 </note> <lb/>
             
<pb n="418"/>
            quinquagesimo octauo dispersionem eis postulat a patre: disperge <lb/>
            eos in uirtute tua, qui et rursus per Esaiam in <lb/>
            exustionem eorum perorans: propter me haec, inquit, facta <lb/>
            sunt uobis, in anxietate dormietis. satis uane, si haec <lb/>
            non propter eum passi sunt, qui propter se passuros pronuntiarat,<lb n="5"/>
            sed propter Christum dei alterius. atquin Christum. <lb/>
            inquam, alterius dei dicitis a creatoris uirtutibus et potestatibus, <lb/>
            ut aemulis, in crucem actum. sed ecce defensus ostenditur <lb/>
            a creatore: et dati sunt pessimi pro sepultura <lb/>
            eius, qui scilicet subreptam eam adseuerauerant, et<lb n="10"/>
            locupletes pro morte eius, qui scilicet et a Iuda traditionem <lb/>
            redemerant et a militibus falsum testimonium cadaueris <lb/>
            subrepti. igitur aut non propter illum acciderunt ista Iudaeis <lb/>
            — sed reuinceris conspirante et sensu scripturarum cum <lb/>
            exitu rerum et ordine temporum — aut, si propter illum acciderunt,<lb n="15"/>
            non potuit creator ulcisci nisi suum Christum, remuneraturus <lb/>
            potius ludam, si aduersarium sui peremissent. <lb/>
            certe, si nondum uenit Christus creatoris, propter quem haec <lb/>
            passuri praedicantur, cum uenerit ergo, patientur. et ubi tunc <lb/>
            filia Sion derelinquenda, quae nulla hodie est? ubi ciuitates <lb n="20"/>
            exurendae, quae iam in tumulis? ubi dispersio gentis, quae <lb/>
            iam extorris? redde statum Iudaeae, quem Christus creatoris <lb/>
            inueniat, et alium contende uenisse. iam uero quale est, ut <lb/>
            per caelum suum admiserit quem in terra sua esset interempturus, <lb/>
            honestiore et gloriosiore regni sui regione uiolata. <lb n="25"/>
            ipsa aula sua et arce calcata? an hoc magis adfectauit? plane <lb/>
            deus zelotes. tamen uicit. erubesce, qui uicto deo credis. quid <lb/>
            sperabis ab eo, qui se protegere non ualuit? aut enim per

<note type="footnote"> 1] PB. 08, 12. 3] EB. 50, 11. 9] Es. 53, 9. 11] cf. Matth. 26, 15. <lb/>
            12] cf. Matth. 28, 12-13. 20-22] cf. Es. 1, 7—8. </note>

<note rend="script" type="footnote"> 0 <lb/>
            1 quinquageaimo octauo <hi rend="italic">Pam:</hi> LVII <hi rend="italic">MF,</hi> quinquagesirao septimo <hi rend="italic">R</hi> <lb/>
            disperge <hi rend="italic">Pam N,</hi> disperde <hi rend="italic">MR</hi> 8 aemulis <hi rend="italic">31,</hi> ab aemulis <hi rend="italic">R uulgo</hi> 10 subreptum <lb/>
            eam <hi rend="italic">Pam</hi> 14 et <hi rend="italic">deleri vult Pam</hi> 17 Indam = <hi rend="italic">ludaeos</hi> aduersarium <lb/>
            sui (— <hi rend="italic">ipsius) MF,</hi> aduersariom (domini) sui <hi rend="italic">R uulgo</hi> peremissent <lb/>
            <hi rend="italic">sc</hi>. Iuda <hi rend="italic">id est Iudaei</hi> 27 deus <hi rend="italic">MR3, om. 22l</hi> tamen = <lb/>
            <hi rend="italic">jedenfalls</hi> zelotea, tamen <hi rend="italic">uulgo</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="419"/>
            infirmitatem oppressus est a uirtutibus et hominibus creatoris <lb/>
            aut per malitiositatem, ut tantum illis sceleris patientia <lb/>
            infigeret. 
</p></div><div n="24" subtype="section" type="textpart"><p>\'Immo\', inquis, \'spero ab illo, quod et ipsum faciat ad <lb/>
            testimonium diuersitatis, regnum dei aeternae et caelestis <lb n="5"/>
            possessionis. ceterum uester Christus pristinum statum Iudaeis <lb/>
            pollicetur ex restitutione terrae et post decursum uitae apud <lb/>
            inferos in sinu Abrahae refrigerium\'. (0) deum optimum, si reddit <lb/>
            placatus quod et abstulerat iratus! o deum tuum, qui et eaedit <lb/>
            et sanat, condit mala et facit pacem! o deum etiam ad inferos <lb n="10"/>
            usque misericordem! sed de sinu Abrahae suo tempore. de <lb/>
            restitutione uero Iudaeae, quam et ipsi Iudaei ita ut describitur <lb/>
            sperant, locorum et regionum nominibus inducti, quomodo <lb/>
            allegorica interpretatio in Christum et in ecclesiam et habitum <lb/>
            et fructum eius spiritaliter competat, et longum est persequi <lb n="15"/>
            et in alio opere digestum, quod inscribimus (de spe fidelium&gt;, <lb/>
            et in praesenti uel eo otiosum, quia non de terrena, sed de <lb/>
            caelesti promissione sit quaestio. nam et confitemur in terra <lb/>
            nobis regnum promissum, sed ante caelum, sed alio statu, <lb/>
            utpote post resurrectionem in mille annos in ciuitate diuini <lb n="20"/>
            operis Hierusalem caelo delatum, quam et apostolus matrem <lb/>
            nostram sursum designat. et politeuma nostrum, id est municipatum, <lb/>
            in caelis esse pronuntians, alicui utique caelesti ciuitati <lb/>
            eum deputat. hanc et Ezechiel nouit et apostolus Iohannes <lb/>
            uidit et qui apud fidem nostram est nouae prophetiae sermo <lb n="25"/>
            testatur, ut etiam effigiem ciuitatis ante repraesentationem eius <lb/>
            conspectui futuram in signum praedicarit. denique proxime <lb/>
            expunctum est orientali expeditione. constat enim ethnicis <lb/>
            quoque testibus in Iudaea per dies quadraginta matutinis <lb/>
            momentis ciuitatem de caelo pependisse, omni moeniorum

<note type="footnote"> 8] cf. Luc. 16, 22. 9] cf. Hiob 5, 18. cf. Dent. 32, 39. 10] cf. <lb/>
            Es. 45, 7. 20] cf. Apoc. 21, 2. 21] cf. Gal. 4, 26. 22] cf. Phil. <lb/>
            3. 20. 24] cf. Ez. 48, 30-35. cf. Apoc. 21, 2. </note>

<note type="footnote"> 8 <hi rend="italic">o addidi 12 uero R, uerae M 13 sperant 223, separant MRl</hi> 17 terrena <lb/>
            <hi rend="italic">Jt,</hi> terra <hi rend="italic">M</hi> 21 delatum <hi rend="italic">scripsi (sc. regnum):</hi> delata <hi rend="italic">MR</hi> 22 designat, <lb/>
            <hi rend="italic">et uulgo 25 uidit. et ulgo</hi> 26 testaturJRS, testatusilfJZ1 27 paoximeoan.l?, </note>

<note type="footnote"> z7 </note> <lb n="30"/>
             
<pb n="420"/>
            habitu euanescente de profectu diei, et alias de proximo nullam. <lb/>
            hanc dicimus excipiendis (de) resurrectione sanctis et refouendis <lb/>
            omnium bonorum, utique spiritalium, copia in compensationem <lb/>
            eorum, quae in saeculo uel despeximus uel amisimus, <lb/>
            a deo prospectam, siquidem et iustum et deo dignum<lb n="5"/>
            illic quoque exultare famulos eius, ubi sunt et adflicti in <lb/>
            nomine ipsius. haec ratio regni (sub)caelestis. post cuius mille <lb/>
            annos, intra quam aetatem concluditur sanctorum resurrectio <lb/>
            pro meritis maturius uel tardius resurgentium, tunc, et mundi <lb/>
            destructione et iudicii conflagratione commissa, demutati in<lb n="10"/>
            atomo in angelicam substantiam, scilicet per illud incorruptelae <lb/>
            superindumentum, transferemur in caeleste regnum, de quo <lb/>
            nunc sic [ideo] retractatur, quasi non praedicato apud creatorem <lb/>
            ac per hoc alterius dei Christum probante, a quo primo et <lb/>
            solo sit reuelatum. disce iam hinc illud et praedicatum a creatore<lb n="15"/>
            et sine praedicatione credendum apud creatorem. quid <lb/>
            tibi uidetur? cum Abrahae semen post primam promissionem. <lb/>
            qua in multitudinem arenae repromittitur, ad instar quoque <lb/>
            stellarum destinatur, nonne et terrenae et caelestis dispositionis <lb/>
            auspicia sunt? cum Isaac benedicens Iacob, filium suum: det <lb n="20"/>
            ait, tibi deus de rore caeli et de opimitate terrae. <lb/>
            nonne utriusque indulgentiae exempla sunt? denique animaduertenda <lb/>
            est hic etiam structura benedictionis ipsius. nam <lb/>
            circa Iacob, qui quidem posterioris et praelatioris populi figura <lb/>
            est, id est nostri, prima promissio caelestis est roris, secunda <lb n="25"/>
            terrenae opimitatis. nos enim primo ad caelestia inuitamur. <lb/>
            cum a saeculo auellimur, et ita postea inuenimur etiam terrena <lb/>
            consecuturi. et euangelium uestrum quoque habet: quaerite <lb/>
            primum regnum dei, et haec adicientur uobis. <lb/>
            ceterum ad Esau praemittit benedictionem terrenam et subicit

<note type="footnote"> 10] cf. I Cor. 15, 52-53. 18] cf. Gen. 22, 17. 20] Gen. 27, 2S. <lb/>
            28] Luc. 12, 31. </note>

<note type="footnote"> 2 de <hi rend="italic">addidi 7 (sub)eaelestisscripsi(cj.I. 12et419,21-22et30):caelestis <lb/>
            JfjR</hi> 9 meritos <hi rend="italic">M</hi> (o <hi rend="italic">in</hi> i <hi rend="italic">corr. tn. J)</hi> 10 conflagratione i23, confragationo 3f, <lb/>
            confragrationeJJ1 11 athomoM <hi rend="italic">13 sicl?, sitilf ideo om.M(margini adscripsit<lb/>
             m. 1)</hi> 18 <hi rend="italic">quaMg: quamilf22</hi> 25 orisJf 28 et-quoque <hi rend="italic">utsaepius</hi> <lb/>
            uestrum quoque <hi rend="italic">M,</hi> quoque uestrum <hi rend="italic">R</hi> 30 praemittit <hi rend="italic">scripsi:</hi> promittit <hi rend="italic">MR</hi> </note> <lb n="30"/>
             
<pb n="421"/>
            caelestem, de opimitate terrae, dicens, erit inhabitatio <lb/>
            tua et a rore caeli. Iudaeorum enim dispositio in Esau, <lb/>
            priorum natu et posteriorum adfectu filiorum, a terrenis bonis, <lb/>
            imbuta per legem, postea ad caelestia per euangelium credendo <lb/>
            deducitur. cum uero Iacob somniat scalas obfirmatas in terra <lb n="5"/>
            ad caelum et angelos alios ascendentes alios descendentes et <lb/>
            innixum desuper dominum, temere, si forte, interpretabimur <lb/>
            scalis his iter ad caelum demonstrari, quo alii perueniant, <lb/>
            unde alii decidant, *** domini constitutum esse iudicium. <lb/>
            cur autem, ut euigilauit et primum loci horrore concussus <lb n="10"/>
            est, conuertitur ad interpretationem somnii? cum enim dixisset: <lb/>
            quam terribilis locus iste! non est, inquit, aliud, sed <lb/>
            aedes dei, et haec porta caeli. Christum dominum enim <lb/>
            uiderat, templum dei et portam eundem, per quem aditur in <lb/>
            caelum. et utique portam caeli non nominasset, si caelum non <lb n="15"/>
            aditur apud creatorem. sed est et porta quae recipit et quae perducit <lb/>
            (uia) strata iam a Christo, de quo Amos: qui aedificat <lb/>
            in caelum ascensum suum, utique non sibi soli sed et <lb/>
            suis. qui cum illo erunt. et circumdabis enim illos tibi, <lb/>
            inquit, tamquam ornamentum sponsae. ita per illum ascensum <lb n="20"/>
            ad caelestia regna tendentes miratur spiritus dicens: <lb/>
            uolant uelut qui sunt milui, ut nubes uolant et uelut <lb/>
            pulli columbarum ad me, scilicet simpliciter, ut columbae. <lb/>
            auferemur enim in nubes obuiam domino secundum <lb/>
            apostolum, — illo scilicet filio hominis ueniente in nubibus <lb n="25"/>
            secundum Danihelem — et ita semper cum domino erimus,

<note type="footnote"> 1] Gen. 27, 39. 5] cf. Gen. 28, 12. 13. 12] Gen. 28, 17. 14] cf. <lb/>
            loh. 2, 19-21. cf. lob. 10, 7. 17] Am. 9, 6. 19] Es. 49, 18. <lb/>
            22] Es. 60, 8. 24] I Thess. 4, 17. 25] cf. Dan. 7,13. 26] cf. II Cor. 5, 8. </note>

<note type="footnote"> 6 alios descendentes <hi rend="italic">et scripsi:</hi> et alios <hi rend="italic">descendentes MR</hi> 9 decidant <lb/>
            R. decident <hi rend="italic">M,</hi> decidant &lt;et) <hi rend="italic">Eng lacunam signaui:</hi> domin&lt;o autem <lb/>
            desuper innixo et hoc et illud in doroin)i <hi rend="italic">uelim suppleri</hi> iudicium <hi rend="italic">MR,</hi> <lb/>
            iudicio <hi rend="italic">Urs</hi> iudicium. cur <hi rend="italic">Eng:</hi> iudicium? cur <hi rend="italic">uulgo</hi> 11 somnii <hi rend="italic">M,</hi> <lb/>
            somni <hi rend="italic">R</hi> 12 terribilis <hi rend="italic">M,</hi> terribilis est <hi rend="italic">R uulgo</hi> 14 in caelum <hi rend="italic">M,</hi> caelum <hi rend="italic">R</hi> <lb/>
            17 nia <hi rend="italic">addidi</hi> strata iam <hi rend="italic">MR,</hi> strata uia <hi rend="italic">Lat</hi> 24 auferemur <hi rend="italic">R,</hi> <lb/>
            auferamur <hi rend="italic">M</hi> </note> <lb/>
             
<pb n="422"/>
            eatenus, dum et in terra et in caelo qui ob utriusque promissionis <lb/>
            ingratos ipsa etiam elementa testatur: audi, <lb/>
            caelum, et in aures recipe, terra. et ego quidem, etiam- i <lb/>
            si nullam spei caelestis manum mihi totiens scriptura porrigente, <lb/>
            satis haberem huius quoque promissionis praeiudicium,<lb n="5"/>
            quod iam terrenam gratiam teneam; expectarem aliquid et de <lb/>
            caelo a deo caeli sicut et terrae: ita crederem Christum <lb/>
            sublimiora pollicentem eius esse, qui humiliora promiserat. <lb/>
            qui experimenta maiorum de paruulis fecerat, qui hoc inauditi, <lb/>
            si forte, regni praeconium soli Christo reseruauerat, ut per <lb n="10"/>
            famulos quidem terrena gloria, caelestis uero per ipsum dominum <lb/>
            adnuntiaretur. at tu hinc quoque alium argumentaris <lb/>
            Christum, quod regnum nouum adnuntiet. prius est, aliquod <lb/>
            exemplum indulgentiae proferas, ne merito dubitem de fide tantae <lb/>
            promissionis, quam spero — nam didici —; immo ante omnia <lb n="15"/>
            est, ut, quem caelestia praedicas repromittere, aliquod caelum <lb/>
            probes eius. at nunc uocas ad caenam nec domum ostendis: <lb/>
            adlegas regnum nec regiam monstras. an qui» Christus tuus <lb/>
            caeleste regnum repromittit non habens caelum? quomodo et <lb/>
            hominem praestitit non habens carnem? o phantasma omne! <lb n="20"/>
            o praestigia magna etiam promissionis! 
</p></div></div></div></body></text></TEI>